<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-08-10T13:31:51-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/feed.xml</id><title type="html">vinícius franco</title><subtitle>Blog pessoal do desginer Vinícius Franco.</subtitle><entry><title type="html">Cultura Ultraprocessada</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/08/10/cultura-ultraprocessada.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cultura Ultraprocessada" /><published>2025-08-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/08/10/cultura-ultraprocessada</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/08/10/cultura-ultraprocessada.html"><![CDATA[<p>Hoje vivemos na era da Cultura Processada. Músicas, filmes e séries são criados seguindo padrões algorítmicos de consumo e audiência. Um exemplo didático de como a cultura processada funciona é a crítica de Martin Scorcese aos filmes de herói da Marvel; para o diretor, esses filmes não seriam cinema, e sim algum outro produto audiovisual. Outro exemplo que podemos tomar é a série House of Cards, da Netflix, uma das primeiras produções da plataforma de streaming anunciada como fruto da observação em massa do consumo dos seus usuários.</p>

<p>É evidente que podemos esticar o conceito de Cultura Processada aos primórdios da Indústria Cultural, pelos idos do século XX. Contudo, meu argumento é de que o avanço tecnológico pós internet proporcionou uma ruptura, por diversos motivos, do antigo funcionamento dessa indústria. Ao mesmo tempo que tivemos uma descentralização da produção e distribuição de produtos culturais, com a democratização dos meios de criação (instrumentos musicais, equipamentos de gravação e captação, computadores para edição, etc), também tivemos uma comoditização desses produtos através da economia do pixel. Por fim, a cereja do bolo é o capitalismo de vigilância que produz um imenso mapeamento do consumo e circulação da informação, o que permite um direcionamento e segmentação comercial sem precedentes.</p>

<p>A combinação desses três fatos consolida o que chamo aqui de Cultura Processada: um volume abundante de produtos que podem tanto atingir uma grande massa quanto trabalhar com públicos segmentados, feitos seguindo padrões industriais repetitivos e relativamente esquecíveis. Pensem nos filmes da Marvel: apesar dos eventos culturais que proporcionavam nas primeiras semanas de lançamento, são todos meio parecidos, repetindo fórmulas e, consequentemente, sendo menos pregnantes na nossa memória; lembramos muito mais da catarse coletiva do que do conteúdo em si. Ou então, um exemplo musical: a banda Greta Van Fleet, que elevou a ideia de referência a um outro nível, e não produz nada excepcionalmente novo, criativo ou <a href="https://www.everythingisaremix.info/watch-the-series/">culturalmente bem remixado</a>, apesar de tocarem bem e produzirem músicas palatáveis.</p>

<p>Agora a IA abre fronteiras para uma nova era da indústria cultural: a era da Cultura Ultraprocessada, baseada nos mesmos itens que listei anteriormente: a “criação via prompt” leva radicaliza ainda mais a democratização dos meios de produção – não à toa, Rick Rubin chamou a IA de “o punk rock da nova geração” –, ao mesmo tempo em que a economia do pixel e o capitalismo de vigilância se tornaram quase como um dado da natureza, inexoráveis da existência contemporânea.</p>

<p><img src="/blog/assets/tweet-joanna-ia.png" alt="tweet da joanna lançando a braba)" /></p>

<p>A Cultura Ultraprocessada vai despejar infindáveis produtos – músicas, filmes, vídeos, novelas, personagens, humoristas, influenciadores – todo o tipo de formato de mídia que podemos imaginar, num volume avassalador, soterrando ainda mais as criações que envolvem mais agência humana. A escritora Joanna Maciejewska lançou a afirmação definitiva sobre inteligência artificial:</p>

<blockquote>
  <p>Eu quero IA para lavar minhas roupas e minha louça para que eu possa escrever e fazer arte, e não que a IA escreva e faça minha arte para que eu possa lavar minhas roupas e minha louça.</p>
</blockquote>

<p>Porém, o que estamos vendo no momento é justamente o contrário: uma das áreas onde a IA pode ser mais eficiente é na indústria do entretenimento. Ferramentas de criação audiovisual baseadas em IA – Runway, Google Veo3, KlingAI, Elevenlabs – estão evoluindo cada vez mais e em breve vão possibilitar uma reorganização profunda de toda uma economia que ainda se sustenta no trabalho humano em larga escala (pense nos créditos do último filme que você assistiu), que não vai deixar de existir, mas vai se transformar em outra coisa – e, sem dúvida, precisar de muito menos gente.</p>

<p>O principal efeito esperado da Cultura Ultraprocessada é de que funcione parecido com comida ultraprocessada: os pobres consumirão e terão acesso a músicas, filmes, séries, etc, feitas por IA, enquanto os ricos poderão assistir a música ao vivo, ir ao teatro, assistir a filmes gravados em películas e encenados por atores, ler e comprar livros escritos por humanos.</p>

<p>Esse movimento não é natural; já conseguimos observar na geração Z uma saturação da digitalização do mundo. Não é à toa o crescimento da popularidade dos discos de vinil, da fotografia analógica (ou digital pré-smartphone), dos hábitos de diário e pintura à mão. Ser soterrado de Cultura Ultraprocessada não é legal, a gente sente que tem alguma coisa esquisita, mas, se você observar o celular de alguma senhorinha no BRT, vai sentir o desagradável sabor de que talvez não tenhamos caminho de volta.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Hoje vivemos na era da Cultura Processada. Músicas, filmes e séries são criados seguindo padrões algorítmicos de consumo e audiência. Um exemplo didático de como a cultura processada funciona é a crítica de Martin Scorcese aos filmes de herói da Marvel; para o diretor, esses filmes não seriam cinema, e sim algum outro produto audiovisual. Outro exemplo que podemos tomar é a série House of Cards, da Netflix, uma das primeiras produções da plataforma de streaming anunciada como fruto da observação em massa do consumo dos seus usuários.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ludismo e tecnologia neutra</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/08/03/ludismo-tecnologia-neutra.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ludismo e tecnologia neutra" /><published>2025-08-03T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/08/03/ludismo-tecnologia-neutra</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/08/03/ludismo-tecnologia-neutra.html"><![CDATA[<p>Uma das poucas resoluções para 2025 que eu não estou conseguindo cumprir adequadamente é a que trata da leitura. Estou lendo dois livros esse ano, e demorando bem mais do que o meu interesse e a qualidade da leitura demandariam. Porém, um trecho de um dos livros, de um de seus primeiros capítulos, já tem ecoado na minha cabeça e me provocou a rabiscar essa nota.</p>

<p>O livro em questão é  “Mastodontes”, de Joshua B. Freeman. É uma pesquisa muito interessante sobre a história da fábrica, e, consequentemente, sobre a construção do mundo moderno. Ainda estou nos primeiros capítulos, mas logo no início o autor aborda uma questão muito popular da Revolução Industrial: o ludismo. Esse é um termo que ganhou a cultura popular e vem à tona a cada momento em que temos que lidar com inovações tecnológicas impactantes.</p>

<p>Em um resumo simples, ludismo se refere a uma ideia de “tecnofobia”, pois supostamente os luditas no século XIX destruíam máquinas como uma luta contra a modernidade. É uma imagem potente resgatada sempre que nos deparamos com novas tecnologias que sinalizam um futuro distópico ou socialmente mais degradado. Contudo, Freeman resgata dados importantes sobre o ludismo. Liderados pelo general/capitão/rei Nelson Ludd, os luditas se inseriam num contexto de diversas revoltas e manifestações de trabalhadores contra as condições de trabalho mas fábricas de tecelagem inglesas. Se num primeiro momento as fábricas sugeriram um aumento na qualidade de vida dos trabalhadores, rapidamente as condições de trabalho se degradaram, o acesso à terra foi limitado e o ambiente social nas cidades ao redor das fábricas se precarizou. Ou seja, o ludismo não era um movimento “anti-tecnológico”, mas sim uma consequência da luta de classes. A questão não era a tecnologia, e sim o capitalismo.</p>

<p>Essa constatação pode servir de reforço para a tese da “tecnologia neutra”, mas é uma ideia equivocada em sua premissa. Me lembro de um causo que rolou comigo numa aula de Projeto de Produto quando um professor argumentou comigo que estaria “usando errado” um sofá por deitar nele ao invés de sentar. A maior parte das invenções humanas possui uma ou algumas funções declaradas, mas podem ser utilizadas e aplicadas das mais inusitadas maneiras. Não existe tecnologia neutra pois ela sempre é inventada dentro de um contexto socio-político específico, e o contexto condiciona as formas de aplicação dessa invenções na realidade. Você pode sim treinar um modelo de aprendizado de máquina com conteúdo diverso e inclusivo, mas como fazer isso se o seu contexto é um país construído sob séculos de racismo e supremacismo branco?</p>

<p>Observar o contexto cultural onde determinadas invenções humanas se estabeleceram é fundamental para compreender os caminhos e aplicações dessas invenções no hoje e no amanhã.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Uma das poucas resoluções para 2025 que eu não estou conseguindo cumprir adequadamente é a que trata da leitura. Estou lendo dois livros esse ano, e demorando bem mais do que o meu interesse e a qualidade da leitura demandariam. Porém, um trecho de um dos livros, de um de seus primeiros capítulos, já tem ecoado na minha cabeça e me provocou a rabiscar essa nota.]]></summary></entry><entry><title type="html">A IA (também) é um problema de design</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/07/21/ia-tambem-problema-design.html" rel="alternate" type="text/html" title="A IA (também) é um problema de design" /><published>2025-07-21T00:00:00-03:00</published><updated>2025-07-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/07/21/ia-tambem-problema-design</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/07/21/ia-tambem-problema-design.html"><![CDATA[<p>Ano passado escrevi texto argumentando sobre os problemas de design inerentes aos devaneios californianos sobre o metaverso. O mesmo acontece nessa nova temporada de ferramentas de inteligência artificial. Aparentemente, temos um padrão a ser observado aqui.</p>

<p>As primeiras décadas de consolidação da internet e da vida digital se basearam fortemente no conceito de experiência do usuário, que é uma tradução, para o mundo digital, da ergonomia de dos “fatores humanos” que orientaram o design de objetos industriais ao longo do século XX. A premissa é a de que os produtos precisam oferecer a experiência com menor fricção possível para os usuários. Uma frase que sintetiza esse conceito é “don’t make me think”, nome de um dos livros mais populares sobre usabilidade do início do século.</p>

<p>A ideia de uma boa usabilidade possuía, evidentemente, uma motivação comercial, já que ganharia a concorrência o produto mais fácil de se utilizar e se adotar no dia-a-dia. Assim foram projetados os principais sites e aplicativos que fazem parte e se tornaram indispensáveis no nosso cotidiano, desde os sistemas operacionais até as redes sociais. Contudo, junto do derretimento do otimismo tecnológico e da exposição da radicalização techbro emergiu aquilo que o tecnólogo Cory Doctorrow entitulou de “enshitfication”, ou, em bom portugês: bostificação.</p>

<p>O argumento de Doctorrow é de que a qualidade da usabilidade dos produtos digitais derrete com o tempo, à medida que esses produtos ganham popularidade e muitas vezes parecem inescapáveis, como é o caso das redes sociais. A partir desse ponto, a preocupação com a usabilidade deixa de ser prioritária, dando um espaço cada vez maior aos chamados “dark patterns”.</p>

<p>O meu ponto aqui é de que os principais produtos digitais baseados em IA de hoje – chatGPT, claude, midjourney, veo3, etc – surgem num período de baixa da imporância do design no desenvolvimento de software. Por anos, designers travaram uma batalha para ocuparem posições mais estratégicas nas organizações, ao mesmo tempo em que tentavam popularizar as metodologias de design como uma forma de abrir oportunidades de consultoria. Esse terreno aparentemente foi sendo perdido nos últimos anos, e acredito que conseguimos perceber isso claramente nesses produtos de IA.</p>

<p>Todos são baseados em modelos de linguagem, e a língua é talvez a primeira interface entre humanos. Então, se utilizar do chat como forma de humanizar uma conversa com uma máquina parece fazer sentido, ainda mais quando o machine learning faz essas máquinas responderem feito gente. Contudo, as possibilidades de interação com a IA generativa são enormes, e o chat, o prompt, acabam reduzindo cognitivamente essas possibilidades. As ferramentas de geração de imagem, áudio e vídeo exploram um pouco mais alternativas para otimizar essa interação, mas ainda estamos muito longe do estado da arte da antiga “interação humano-computador”.</p>

<p>O vídeo do Sam Altman com o Jonathan Ive é uma das coisas mais bregas e que exalam masculinidade frágil já vistas, além de claramente fazer parte do pacote de promessas de futuro próximo que o CEO da OpenAI faz para manter os investidores com ele. Porém, sinaliza algo importante: é preciso um pensamento de design para fazer com que a IA deixe de ser apenas um estagiário mais inteligente do que você ou um gerador de conteúdo audiovisual de baixa qualidade. Pensar sobre como seres humanos interagem com essas máquinas é tão ou mais importantes do que pensar sobre as próprias máquinas em si.</p>

<p>É uma pena que o fascismo incrustado no vale do silício não faça essa parecer uma boa notícia; a bostificação já nos mostra que, por mais que de início a usabilidade seja um ativo importante para os produtos digitais, ela é deixada de lado assim que não faz mais sentido para o capital.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Ano passado escrevi texto argumentando sobre os problemas de design inerentes aos devaneios californianos sobre o metaverso. O mesmo acontece nessa nova temporada de ferramentas de inteligência artificial. Aparentemente, temos um padrão a ser observado aqui.]]></summary></entry><entry><title type="html">Vida além do trabalho</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/08/17/vida-alem-do-trabalho.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vida além do trabalho" /><published>2024-08-17T00:00:00-03:00</published><updated>2024-08-17T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/08/17/vida-alem-do-trabalho</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/08/17/vida-alem-do-trabalho.html"><![CDATA[<p>Tem sido cada vez mais comum me ver às voltas com debates geracionais sobre o comportamento e a realação das pessoas com o mundo do trabalho. Não só na internet, mas mesmo la firma, ou com outros amigos, a pauta dos “mais jovens que não gostam mais de trabalhar” aparece na ordem do dia.</p>

<p>Eu acho a abordagem geracional razoável. No âmbito geral, na internet se usa muito a classificação da “geração Z”, que eu vou evitar aqui por motivos de: estamos no Brasil. Mas é compreensível que pessoas “mais maduras”, com idades 30+, percebam uma diferença de comportamento, comprometimento e entrega de pessoas mais jovens às dinâmicas do mundo do trabalho. Existem algumas coisas que me parecem factuais nessa dinâmica: de uma forma geral, vivemos um período de adolesência e juventude expandida (o famoso “os 30 são nos novos 20”); pessoas demorando mais para sair da casa dos pais, demorando mais para assumir mais condições de independência.</p>

<p>Entendo se fazer um júzio de valor dessa dinâmica: lembro dessa <a href="https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2015/03/1606430-faculdade-faz-ate-reuniao-de-pais-contra-geracao-mimada.shtml">matéria que li na folha a alguns anos relatando uma “reunião de pais” numa universidade</a>. Esse é o tipo de situação que me incomoda profundamente nesse zeitgeist, onde pais (de classe média pra cima) mantém uma condição de superproteção com os filhos e os impede de vivenciar as agrugras e riscos da independência num momento crucial da vida de qualquer pessoa que é o fim da adolescência e o início da vida adulta.</p>

<p>Ao mesmo tempo, não podemos ignorar que, para além de uma simples mudança cultural, onde adolescentes se recusam a crescer, nós vivemos desde os anos 2010 num contexto de neoliberalismo exacerbado, com uma crise do trabalho no mundo todo. É cada vez mais difícil para um jovem projetar uma carreira ou se imaginar construindo a sua independência socioeconomica através do trabalho num mundo em que as garantias trabalhistas estão cada vez mais escaças e os trabalhos cada vez mais precários.</p>

<p>Eu me lembro dos impactos causados pelo <a href="https://youtu.be/F12DAS-ZNDY">vídeo All Work All Play</a> na minha bolha acadêmico-profissional, lá pelos idos de 2012. Parecia que apenas adicionar o propósito a um contexto de trabalho era o suficiente para – em um ambiente hiperconectado do mundo pós-internet – resolver a tensão entre vida pessoal e trabalho. Esse vídeo é mais um produto do tecno-otimismo que eu pesquisei na minha dissertação de mestrado e que naufragou nos últimos anos. Esse pensamento não mobilizou apenas as paletas mexicanas, cervejarias artesanais, cafés descolados, mas também os tobogãs e totós em escrítorios de empresas de tecnologia e influenciadores digitais vivendo de publicidades do jogo do tigrinho. O que parecia ser uma promessa utópico-libertária na verdade era uma radicalização neoliberal.</p>

<p>Eu sem dúvida vejo no mundo do trabalho inadequações de pessoas mais novas que não são só o “desencanto com o trabalho no capitalismo”, mas um traço de falta de noção, mesmo. O <a href="https://www.instagram.com/stories/highlights/18252498916227137/">recorte de causos que o Chico Felitti fez no Instagram dele</a> não me deixa mentir. Mas acho que não podemos usar isso para encarar esses jovens como uma “geração mimimi”, que não gosta de trabalhar, etc. Pelo contrário: acho que eles justamente estão tensionando o debate sobre uma série de comportamentos e culturas tóxicas que existem em ambientes de trabalho como um todo (seja no comércio, seja no escritório, seja na fábrica ou no campo) e que não devem mais ser tolerados, mas que nós, os 30+, de alguma forma naturalizamos. Digo, acho que todo mundo que assistiu The Office já se reconheceu em alguma daquelas situações constragendoras. Por mais que a série seja engraçada, não: isso não é legal.</p>

<p>O <a href="https://peticaopublica.com.br/pview.aspx?pi=BR135067">movimento “Vida Além do Trabalho”</a> é provavelmente um dos acontecimentos mais importantes da esquerda brasileira nos últimos anos. É uma pauta simples, direta e absolutamente fundamental para a maioria esmagadora dos brasileiros: de camelôs e profissionais do mercado informal a executivos e colarinhos brancos, todos nós somos afetados por essa tensão, e, guardadas as devidas proporções, todo mundo sente que trabalha mais do que deveria. Digo que é um acontecimento da esquerda pois sabemos que, apesar de todos os pesares, a agenda de quem vende a própria força de trabalho é uma agenda da esquerda, mas essa é uma pauta que inclusive consegue suplantar a polarização atual da política brasileira: crentes, conservadores, maconheiros e professores, todos sofrem – e se sensibilizam – com a tensão entre vida e trabalho. O que os mais jovens (talvez os mais afetados nesse contexto de crise e falta de esperança sobre o futuro) estão fazendo é apenas colocar na mesa esse assunto que vem todo mundo jogando pra debaixo do tapete.</p>

<p>Veja bem: a discussão aqui nem é sobre não trabalhar (o que não seria ruim) nem sobre o fim do capitalismo (o que seria melhor ainda): é sobre uma relação mais justa e equiliberda entre o tempo que se vende para conseguir os insumos para viver e o tempo em que se vive de fato. O mundo do trabalho (aka capitalistas + estados) estão discutindo esse assunto a passos lentíssimos, pondo na mesa questões importantes para a economia como produtividade e ocupação da população. Uma série de países já aplica jornadas 4x3, e muitos trabalhadores enxergam no trabalho remoto ou nas modalidades híbridas alternativas para se aproximar desse equilíbrio.</p>

<p>A molecada está de fato precisando de algumas lições de comportamento coletivo, mas não podemos com isso ignorar que a Vida Além do Trabalho é uma demanda coletiva multidimensional e urgente.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Tem sido cada vez mais comum me ver às voltas com debates geracionais sobre o comportamento e a realação das pessoas com o mundo do trabalho. Não só na internet, mas mesmo la firma, ou com outros amigos, a pauta dos “mais jovens que não gostam mais de trabalhar” aparece na ordem do dia.]]></summary></entry><entry><title type="html">O metaverso é um problema de design</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/08/08/metaverso-problema-de-design.html" rel="alternate" type="text/html" title="O metaverso é um problema de design" /><published>2024-08-08T00:00:00-03:00</published><updated>2024-08-08T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/08/08/metaverso-problema-de-design</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/08/08/metaverso-problema-de-design.html"><![CDATA[<p>Houve um tempo em que a internet era um lugar que se visitava. Ela só podia ser acessada por um único tipo de dispositivo – o computador pessoal –, tinha apenas um tipo de aparência – websites com hiperlinks e muitos gifs – e possuía uma série de regras – bloqueava o telefone fixo e só cobrava um único pulso nas madrugadas e nos fins de semana.</p>

<p>A chamada web 2.0 possui três elementos fundamentais que mudaram o paradigma e a relação da sociedade com a internet: a implementação em larga escala da banda larga, a miniaturização e popularização da computação através dos smartphones e a “gentrificação” da internet com a ascensão das redes sociais.</p>

<p>A partir desse ponto, o espaço virtual e o espaço material se sobrepõem como camadas, presentes simultaneamente nas nossas vidas. Aos poucos, uma série de interações, serviços e experiências que antes dependiam necessariamente de um espaço físico passaram a ser mediados essencialmente pelo smartphone e pela internet: substituímos a agência bancária pelo app do banco; fazemos compras pelos marketplaces, nos reunimos em salas online.</p>

<blockquote>
  <p>Não precisamos de um ambiente imersivo para criar um metaverso; o smartphone ja cumpriu esse papel</p>
</blockquote>

<p>Talvez a profundidade e a radicalidade da transição dessas experiências sociais do espaço material para o espaço virtual não sejam tão explícitas para a maioria da população, mas se pensarmos um pouco conseguimos encontrar efeitos práticos no mundo real: agências bancárias fechadas, lojas comerciais desocupadas, uberização do trabalho. Proponho que essa dificuldade de percepção se dá pois a mediação entre o mundo real e o mundo virtual se dá majoritariamente por interfaces gráficas bidimensionais. Não é à toa que existia uma profissão no mundo da usabilidade e do desenvolvimento de software que se chamava Arquitetura de Informação – e que, mesmo com as mudanças de nomeclatura de cargos no mercado, essa etapa no desenvolvimento de um produto digital continua fundamental. Contudo, o produto final continua sendo uma interface, bidimensional e sem tato. É como se o designer gráfico ocupasse o papel do arquiteto ao projetar os novos espaços por onde as pessoas circulam, e isso naturalmente gera uma experiência cognitiva diferente.</p>

<p>O metaverso surge então como uma radicalização da experiência em espaços virtuais, ao trazê-los para a tridimensionalidade. Aqui, é importante salientar que o boom curto que o termo e o conceito de metaverso tiveram no mercado de tecnologia foram extremamente orientados pelo contexto político adverso que as big techs ainda enfrentam. Tratei um pouco sobre essa transição de um otimismo ingênuo com a popularização da internet para o pessimismo distópico que estamos vivendo na minha dissertação de mestrado, e a ascensão e queda do metaverso nas explanações públicas dos techbros fazem parte desse contexto. Além disso, as três buzzwords que tentam manter a relevância as big techs à frente da economia global – a saber, a cripto, o metaverso e a inteligência artificial – dependem dramaticamente de chips de processamento e GPUs, que seguem sendo o centro da evolução tecnológica e disputas geopolíticas.</p>

<p>Mas não é apenas por ter sido uma espécie de boi de piranha do Mark Zuckerberg que o metaverso fracassou como o novo paradigma tecnológico. Temos aqui, essencialmente, um problema de design.</p>

<p>Não sei se você já experimentou algum deles, mas a imersividade proporcionada pelos hardwares disponíveis no momento (Oculus Rift, Apple Vision, etc) é extremamente desconfortável para longos usos. O troço é basicamente uma venda que projeta luz nos seus olhos o tempo todo. Visualmente, você é tirado do espaço material, experimentando toda a sorte de efeitos sensoriais que essa outra visualidade tridimensional proporciona. Contudo, os seus outros sentidos continuam absolutamente atentos ao espaço material, talvez até mais do que se você não estivesse com um desses gadgets. Isso faz com que a experiência de um óculos de realidade virtual não seja sustentável para longo prazo, e mais adequada para experiências curtas e em ambientes controlados.</p>

<p>Essas características óbvias são suficientes para embarreirar qualquer disseminação dessa tecnologia como foi apregoado pelos techbros. Não faz o menor sentido você ter que enfiar um trambolho desses na cara pra visitar a sua agência bancária, a sua reunião de trabalho ou o lote de terreno (!!!) digital que você comprou. O smartphone continua muito mais eficiente para sobrepor a camada do espaço virtual ao espaço material.</p>

<p>A chamada realidade aumentada é um caminho muito mais confortável para a tridimensionalizacão do espaço virtual. Um exemplo que considero muito bem sucedido nesse caminho é o Pokemón Go, um jogo de celular que usa do recurso da realidade aumentada para proporcionar a exata experiência criada no desenho animado. Ainda dependia do smartphone, mas já oferecia uma experiência de tridimensionalização do espaço virtual como uma camada sobre o espaço material.</p>

<p>Não é à toa que o Apple Vision busca ser uma camada virtual sobre a visão humana, além de não ser novidade - os fracassados Google Glasses já seguiam o mesmo conceito; ainda é um produto caro, feio e desconfortável. Sem dúvida esse desenho atual não será o que vai vingar, mas acredito que seja o caminho mais interessante e com muitas possibilidades, ainda mais com a evolução dos dispositivos vestíveis e as casas inteligentes. Pode inclusive reabilitar alguns fiascos dessa tentativa forçada de inaugurar a web 3.0, como as NFTs.</p>

<p>O metaverso foi um fracasso mais retumbante do que o mundo cripto, já que temos algumas moedas como a bitcoin ainda resilientes por aí. Apesar não achar que seja o fim dessa história, o crescimento da IA tem levado cada vez mais a discussão sobre a evolução tecnológica para o espaço material, com a expectativa de máquinas inteligentes e esse tipo de coisa. Contudo, a IA e o metaverso compartilham dois fatores centrais: o mercado de processadores de GPUs e a necessidade de um pensamento de design que os torne de fato uma mudança de paradigma.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Houve um tempo em que a internet era um lugar que se visitava. Ela só podia ser acessada por um único tipo de dispositivo – o computador pessoal –, tinha apenas um tipo de aparência – websites com hiperlinks e muitos gifs – e possuía uma série de regras – bloqueava o telefone fixo e só cobrava um único pulso nas madrugadas e nos fins de semana.]]></summary></entry><entry><title type="html">Gran Fury: Arte não é o bastante</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/02/23/gran-fury.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gran Fury: Arte não é o bastante" /><published>2024-02-23T00:00:00-03:00</published><updated>2024-02-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/02/23/gran-fury</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/02/23/gran-fury.html"><![CDATA[<p>Tive o prazer de escrever um texto, junto com Marcos Martins, para o catálogo dessa <a href="https://masp.org.br/exposicoes/gran-fury-arte-nao-e-o-bastante#">exposição brabíssima que inaugurou no MASP</a> essa semana. Nós propusemos um diálogo entre o ativismo praticado pelo Gran Fury e experiências congruentes no Brasil, como o trabalho artístico de Antonio Manuel e Cildo Meireles e os diversos coletivos de midialivrismo que se popularizaram no contexto das Jornadas de Junho de 2013.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Tive o prazer de escrever um texto, junto com Marcos Martins, para o catálogo dessa exposição brabíssima que inaugurou no MASP essa semana. Nós propusemos um diálogo entre o ativismo praticado pelo Gran Fury e experiências congruentes no Brasil, como o trabalho artístico de Antonio Manuel e Cildo Meireles e os diversos coletivos de midialivrismo que se popularizaram no contexto das Jornadas de Junho de 2013.]]></summary></entry><entry><title type="html">Vale a pena assistir BBB em 4K?</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/02/13/bbb-4k.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vale a pena assistir BBB em 4K?" /><published>2023-02-13T00:00:00-03:00</published><updated>2023-02-13T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/02/13/bbb-4k</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/02/13/bbb-4k.html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>Assistir ao caubói do BBB em 4K é um desperdício</p>
</blockquote>

<p>Minha irmã meteu essa outro dia, quando a gente falava sobre o BBB. Ela costuma brincar comigo por que eu não gosto de assistir séries e filmes com resolução inferior a 1080p. Quem é da geração orkut lembra que a gente baixava aqueles rmvb xexelento, 320p, pra assistir Naruto ou Dexter no Real Player.</p>

<p>Essa minha “frescura” tem um método: filmes e séries? no mínimo 1080p. Agora, um react do Casimiro, ou um corte da entrevista do Gabigol no Podpah? Aí vai no que der. <a href="https://youtu.be/0B7FUziUECY">Show do Turnstile filmado pelo Hate5six</a>? Esquece, mete 4K. Reels de gatinho fofo? Nem penso na qualidade do vídeo.</p>

<p>Podemos encontrar uma possível origem dessa discussão no século XX, no pensamento sobre a imagem em movimento, que comparava a imagem do cinema e a imagem do vídeo (ou da televisão). Esse era um debate que já carregava questões levantadas na crítica sobre a fotografia: a natureza da imagem fotográfica, mais ~tecnológica~ do que ~artística~, fazia com que muitos pensadores buscassem diferenciar a estética do cinema – a versão em movimento da imagem técnica flusseriana – e do vídeo a partir de suas peculiaridades tecnológicas.</p>

<p>Durante quase todo o século XX, a imagem vídeo foi de mais baixa qualidade do que a imagem cinema. A matriz física da película garantia ao cinema uma escala de projeção e qualidade de resolução muito maior do que o vídeo, uma imagem “imaterial” que sofre muita interferência das traquitanas que possibilitam a sua transmissão. Com isso, o apelo do vídeo era outro: a velocidade de transmissão e a facilidade de produção e exibição fizeram com que o vídeo se tornasse mais popular, ainda que abdicando de algum tipo de “excelência” visual. A imagem do vídeo era suja e tosca por natureza, e se populariza num momento em que o cinema já havia conquistado algum prestígio, deixando de ser somente artifício do entretenimento para ser também um suporte de expressão artística.</p>

<p>Com a imagem digital, essa discussão perde muito do sentido. Essa foi uma brisa que eu cheguei “sozinho”, mas que depois me vi confirmado pelo Lev Manovich:</p>

<blockquote>
  <p>a informatização da vida fez com que todos os tipos de imagem se tornassem a mesma coisa: arquivos de computador.</p>
</blockquote>

<p>Seja uma videoarte do Nan June Paik, seja o Sharknado, seja o Moranguinho Malando do Hermes e Renato, tudo pode se tornar um arquivo .rmvb que você baixou em 320p numa comunidade do orkut.</p>

<p>Como o próprio Manovich fala, essa sincronização faz com que a diferenciação dos tipos de imagem (da produção gráfica, dos diferentes tipos de pintura em tela, da fotografia, do vídeo, etc) no mundo digital tornam-se apenas estilos estéticos (ou, no extremo, filtros do Instagram ou prompts para o Midjourney).</p>

<p>Parece simples, mas essa é uma questão delicada que atravessa muito os criadores. <a href="https://cinebuzz.uol.com.br/noticias/tv-e-series/netflix-comenta-criticas-sobre-atualizacao-que-altera-velocidade-de-reproducao.phtml">Criadores batalharam para que a Netflix não liberasse a função de acelerar vídeos na plataforma</a>. Ao mesmo tempo, é cada vez mais comum gente que assiste filme no celular no ônibus, assiste tutoriais no YouTube em 2x de velocidade e por aí vai. Há uma tensão no ar entre quem cria conteúdo com um determinado parâmetro de qualidade e um público cada vez mais pressionado pelo excesso de conteúdo da vida contemporânea.</p>

<p>Portanto, fica aí a dica: se você for assistir ao primeiro Alien do Ridley Scott, faça-se o favor e chama num mkv 4K no Piratebay. Pro BBB, vai no que dá; 4K é pixel demais pra ver a cara do Gustavo Caubói.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Assistir ao caubói do BBB em 4K é um desperdício]]></summary></entry><entry><title type="html">A IA contra o seu diploma</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/01/30/ia-contra-seu-dilpoma.html" rel="alternate" type="text/html" title="A IA contra o seu diploma" /><published>2023-01-30T00:00:00-03:00</published><updated>2023-01-30T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/01/30/ia-contra-seu-dilpoma</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/01/30/ia-contra-seu-dilpoma.html"><![CDATA[<p>Finalmente o babado da inteligência artifical (IA) caiu na boca do povo. O <a href="https://openai.com/blog/chatgpt/">ChatGPT</a> foi lançado em novembro e rapidamente se consagrou como uma das mais populares dessas ferramentas de IA que proliferaram nos últimos dois anos – com direito até a <a href="https://globoplay.globo.com/v/11322053/">matéria no Fantástico</a>!</p>

<p>No mundo do design e das artes visuais, essas ferramentas – e o debate que elas carregam – já eram o principal assunto. Primeiro foi o <a href="https://www.midjourney.com/">Midjourney</a>, que funcionava com um bot no Discord que gerava imagens a partir de um prompt. Pra entrar precisava de convite, e, conforme foi ficando mais popular, os desenvolvedores foram modificando o modelo de negócios (visando o lucro, obviamente). Depois, tivemos a <a href="https://openai.com/dall-e-2/">DALL-e</a> (mantida pela Open AI, a mesma fundação que lançou o ChatGPT), depois o <a href="https://stablediffusionweb.com/">Stable Diffusion</a>.</p>

<p>Todas essas ferramentas circularam entre profissionais de design, artes visuais e computação gráfica em geral. No final de 2022, o <a href="https://www.techtudo.com.br/dicas-e-tutoriais/2022/11/lensa-como-criar-avatar-pelo-app-de-inteligencia-artificial.ghtml">Lensa App</a> atinge o grande público gerando avatares gráficos para os usuários (cobrando por isso, é claro). E agora, o ChatGPT gera ainda mais rebuliço, o que é compreensível: o seu modelo de interação com uma inteligência artificial é muito amigável e tem uma curva de aprendizagem muito rápida, o que inevitavelmente facilita muito a experimentação por qualquer usuário.</p>

<p>Entre designers e artistas, já se discutia os impactos profissionais que essas ferramentas generativas de IA poderiam trazer. Esses profissionais se tornariam uma “profissão do meio”, espremidos entre o gerador do prompt e o desenvolvedor que treina a IA. O domínio técnico e o talento de um ilustrador, por exemplo, se perderiam em meio a dois profissionais que não precisariam ser “técnicos” ou “talentosos”.</p>

<p>Me parece um panorama razoável de se concretizar, mas tenho alguns pitacos a dar sobre isso. O processo de criação de um artefato visual se dá numa tensão entre o domínio de alguma técnica (aquarela, vetorização, etc) e a aplicação de uma bagagem teórica e estética, seja em metodologias de trabalho mais ordenadas ou mais caóticas. Ao trabalhar apoiado numa IA generativa, esse processo cognitivo complexo se transforma num exercício de escrita. Ao invés do “transe criativo”, o designer/artista se depara com um jogo de tentativa e erro, que busca verbalizar o resultado que se pretende chegar. Nesse cenário, a técnica da criação visual é substituída pela técnica da criação textual.</p>

<p><img src="/blog/assets/cristo_starwars_ia.png" alt="não lembro direito, mas o prompt envolvia boba fett, corcovado e art nouveau" /></p>

<p>O que Vilém Flusser escreveu sobre imagem e texto pode ser bastante útil para compreender essa crise. Para o filósofo, o processo de criação de imagens (imaginação) produz uma abstração do mundo concreto em duas dimensões, num gesto de distanciamento da realidade, enquanto a escrita (conceituação) é uma abstração ainda mais radical do mundo concreto. Flusser defende que a imagem técnica (que começa na fotografia mas que podemos expandir para toda imagem digital) pode superar justamente essa “textolatria”, e reaproximar a imaginação do mundo concreto. Ao elucubrar sobre a fábrica do futuro, Flusser afirma:</p>

<blockquote>
  <p>“O que importa é que a fábrica do futuro deverá ser o lugar em que o Homo faber se converterá em Homo sapiens sapiens, porque reconhecerá que fabricar significa o mesmo que aprender, isso é, adquirir informações, produzi-las e divulgá-las.”</p>
</blockquote>

<p>O que podemos refletir aqui é que talvez o domínio da técnica da imaginação perca terreno para a inteligência artificial, mas que o designer/artista pode ocupar o espaço do “prompter”, desde que se submeta ao domínio da conceituação. O triste é que nem todos farão essa transição; na verdade, a maioria tá nessa é pelo tesão de por a mão na massa. Pra esses, a história do vinil pode trazer algum conforto: mesmo com o avanção da mecanização, sempre haverá espaço pro artesanal. O efeito mais curioso que o domínio da IA sobre o mundo das artes visuais pode causar é a construção da aura benjaminiana para esses artefatos digitais.</p>

<p>Um outro aspecto decisivo dessa crise está no outro extremo: essas IA generativas são uns algoritmos treinados a partir de bancos de dados. No caso das artes visuais, redes sociais como o Artstation e o DeviantArt serviram de insumo para a construção de serviços como o Midjourney e afins. Essse modelo é problemático por uma série de motivos:</p>

<ul>
  <li>Os auspícios libertários de quem criou a internet se mobilizavam por uma ideia de democratização da informação, e não na produção de commodities gratuitas para criação de serviços digitais. Quem estuda big data já aponta a necessidade de se regulamentar o uso dos dados que geramos no nosso cotidiano online, e essa demanda se torna ainda mais dramática quando se trata da commoditização da produção profissional/artística de muita gente.</li>
  <li>A delimitação dos dados que treinam o algoritmo produz viés. Vai dizer que você não lembra do comecinho da febre do Midjourney, com aquele monte de ilustração com cara de concept art pipocando na sua timeline? Os dados que alimentam algoritmos de IA determinam o comportamento dos serviços gerados por essas inteligências, e podem ocasionar uma série de impactos, como <a href="https://www.uol.com.br/tilt/noticias/redacao/2020/09/21/algoritmo-racista-twitter-pode-estar-escondendo-rostos-negros-nos-posts.htm">não destacar pessoas pretas em recortes de fotos automatizadas no Twitter</a>. Conceitos como o racismo algorítmico já vem sendo debatidos para compreender como lidar com o viés que faz as inteligências artificiais reproduzirem os preconceitos e limitações das inteligências “orgânicas”.</li>
</ul>

<p><a href="https://www.margemnewsletter.com/p/uma-revolucao-que-assusta-e-impressiona">A última edição da excelente newsletter Margem</a> discute o impacto que o ChatGPT vem causando, e traz uma <a href="https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2023/01/chatgpt-ai-economy-automation-jobs/672767/">matéria</a> (que ainda não consegui ler por conta do paywall) da The Atlantic que trata justamente do impacto das IA generativas sobre os trabalhos de alta qualificação. O que em 2022 era um temor para designers e artistas se tornou um horizonte também para toda uma classe média diplomada.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Finalmente o babado da inteligência artifical (IA) caiu na boca do povo. O ChatGPT foi lançado em novembro e rapidamente se consagrou como uma das mais populares dessas ferramentas de IA que proliferaram nos últimos dois anos – com direito até a matéria no Fantástico!]]></summary></entry><entry><title type="html">Design e o apocalipse</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/01/30/design-e-o-apocalipse.html" rel="alternate" type="text/html" title="Design e o apocalipse" /><published>2023-01-30T00:00:00-03:00</published><updated>2023-01-30T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/01/30/design-e-o-apocalipse</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/01/30/design-e-o-apocalipse.html"><![CDATA[<p>Frequentemente faço a seguinte provocação, como forma de autodepreciação da minha atuação profissional: qual seria a utilidade da sua profissão durante um apocalipse zumbi? Convivo com alguns profissionais de áreas especialmente relevantes para o nosso corpo social: professores e pesquisadores, profissionais da saúde (enfermeiras, psicólogas), e mesmo advogados que, em funções públicas, acabam tendo atuação direta sobre o destino de muita gente. Comparar a relevância desse tipo de trabalho com criar identidades visuais para transmissões ao vivo na televisão faz com que definitivamente o meu trabalho pareça socialmente dispensável.</p>

<p>Já ouvi algumas defesas, de designers do nosso meio, dizendo algo como: “mas nós contribuímos para o lazer e o entretenimento das pessoas!”, e essa visão é tão correta como ingênua, já que ela também pode ser lida como “contribuímos para a alienação das pessoas e para a retroalimentação do capitalismo!”. A entremeação quase inevitável entre design e publicidade faz com que a nossa profissão seja a testa de ferro do capitalismo nos últimos 100 anos.</p>

<p>Mas essa provocação também é uma boa forma de propor uma crítica à maneira como designers encaram a própria atuação profissional. De fato, projetar placares para eventos esportivos é algo absolutamente fútil em um contexto catastrófico, assim como, sei lá, desenhar action figures ou animar vídeos institucionais sobre compliance para empresas. Contudo, essa é uma forma muito limitada de pensar as possibilidades de atuação de um designer. Essa é uma forma compreensível de encarar a própria atuação, já que ela é muito próxima do ofício, do fazer de fato, da prática do dia-a-dia. Mas existem uma série de outros aspectos, que são mais cognitivos e dão conta de campos mais amplos de atuação, que podem ser considerados como funções relevantes a serem cumpridas por designers em contextos calamitosos.</p>

<p>Um adendo importante é que existem uma série de iniciativas, dentro do campo do design, em busca de reposicionar a profissão em tempos de neoliberalismo. Aproximações com a antropologia, pensamento decolonial, design periférico, contra-hegemônico ou ativista, esse tipo de coisa. Mas, aqui, me refiro à aplicação de  práticas, fazeres e ofícios que constituem uma compreensão comum do que é o design. Algo tipo: design gráfico, animação, computação gráfica, design de interfaces, esse tipo de coisa. Ao fazer essa lista intuo que as aplicações materiais, mais relacionadas ao design de produto, talvez sejam menos perecíveis ao apocalipse do que a comunicação visual.</p>

<p>Mas, se despirmos a comunicação visual de seus componentes tecnológicos (impressão gráfica ou pixels em telas digitais) e formos ao seu núcleo cognitivo, encontramos conceitos importantes em qualquer contexto, inclusive durante um apocalipse zumbi. E, no fim das contas, esses são os conceitos abstratos que encontrei no início do curso de Desenho Industrial na Esdi: estudos de percepção visual, cor e estruturas bidimensionais, meios e métodos de representação. É esse tipo de conceito que estrutura a comunicação visual, independente do seu suporte tecnológico: seja uma placa de madeira pintada à mão, seja um cartaz impresso em papel couché, seja um vídeo animado ou uma interface digital. Conceitos básicos como gestalt e percepção da cor são fundamentais em qualquer contexto de comunicação visual, especialmente durante um apocalipse zumbi.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Frequentemente faço a seguinte provocação, como forma de autodepreciação da minha atuação profissional: qual seria a utilidade da sua profissão durante um apocalipse zumbi? Convivo com alguns profissionais de áreas especialmente relevantes para o nosso corpo social: professores e pesquisadores, profissionais da saúde (enfermeiras, psicólogas), e mesmo advogados que, em funções públicas, acabam tendo atuação direta sobre o destino de muita gente. Comparar a relevância desse tipo de trabalho com criar identidades visuais para transmissões ao vivo na televisão faz com que definitivamente o meu trabalho pareça socialmente dispensável.]]></summary></entry><entry><title type="html">Múltipla exposição e montagem</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/01/23/multipla-exposicao.html" rel="alternate" type="text/html" title="Múltipla exposição e montagem" /><published>2023-01-23T00:00:00-03:00</published><updated>2023-01-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/01/23/multipla-exposicao</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/01/23/multipla-exposicao.html"><![CDATA[<p>A discussão que tomou de assalto a internet na semana passada sobre a <a href="https://www1.folha.uol.com.br/poder/2023/01/foto-de-lula-com-vidro-trincado-mostra-que-planalto-resiste-apos-barbarie-em-brasilia.shtml">foto do Lula e a vidraça</a> levantou uma série de discussões sobre ética, fotojornalismo/arte, estímulo à violência e afins. Mas uma das pautas que mais me chamou atenção, e que pelo menos pra mim não recebeu o destaque merecido, foi sobre a própria técnica utilizada pela fotógrafa, a dupla exposição (ou múltipla exposição).</p>

<p><img src="/blog/assets/lula_dupla_exposicao.png" alt="foto: Gabriela Biló/Folha de São Paulo)" /></p>

<p>Essa é uma técnica clássica da fotografia, que existe desde os tempos mais primórdios, e que numa definição bem tosca consiste em “bater” (expor) dois cliques no mesmo pedaço de filme, de forma que as imagens capturadas se sobreponham. A múltipla exposição também pode ser realizada nas câmeras digitais de hoje em dia, e foi utilizada pela fotógrafa pra chegar no resultado que gerou tanto rebuliço.</p>

<p>Mas aí é que tá: por que o fato da múltipla exposição ser feita “no olho, na câmera, sem pós” exime a técnica de ser uma “montagem”, ou confere a ela algum tipo de valor de evidência maior?</p>

<p>Podemods tomar como consenso de que a fotografia não é um registro do real; o enquadramento, a composição, a correção de cor e profundidade de foco por si só já desloca o registro feito por uma câmera da realidade. O próprio ato de se congelar um instante é um efeito que altera a percepção da realidade.</p>

<p>É evidente que rola uma diferença entre fazer a múltipla exposição no calor do momento e brincar com blending modes do photoshop no fresquinho do escritório. O primeiro cenário exige uma velocidade de tomada de decisões e um apuro estético pra se chegar no resultado final que geralmente só se alcança com muita experiência, enquanto passear pelas ferramentas de um software dá mais chance pra sorte de principante. Mas, no frigir dos ovos, o resultado final é o mesmo, e a percepção do público é a mesma: trata-se de uma montagem.</p>

<p><img src="/blog/assets/pedro_omar.png" alt="foto: Memorial da Democracia)" /></p>

<p>Esse caso lembrou outro que, apesar de diferente, tangencia o mesmo debate: <a href="https://www1.folha.uol.com.br/poder/2019/07/petra-costa-adultera-foto-e-exclui-armas-em-cena-de-democracia-em-vertigem.shtml">aquela manipulação numa fotografia que aparece no filme “Democracia em Vertigem”</a>, da Petra Costa. Ela optou por retirar uma arma de uma fotografia de cena de crime que havia sido plantada pela polícia para incriminar um manifestante e justificar um assassinato. Pra diretora, essa decisão foi uma espécie de justiça histórica com a biografia de mais uma vítima da Ditadura Militar. A motivação é nobre e se justifica, mas a decisão causa estranheza e gera debate especialmente pelo filme se tratar de um documentário, e essa edição não ser explicitada na montagem final.</p>

<p><img src="/blog/assets/tweet_charleaux.png" alt="tweet do jornalista Jão Paulo Charleaux" /></p>

<p>No nosso caso aqui a coisa é diferente, houve uma intencionalidade da fotojornalista para se criar uma imagem que passasse uma mensagem, daí tantas interpretações e discussões. Achei <a href="https://twitter.com/jpcharleaux/status/1616189608991068161X">o comentário do Charleux</a> pertinente sobre o uso de montagens no jornalismo. Ainda que, como falamos acima, o registro fotográfico seja sempre “parcial”, alguns tipos de parcialidade são mais aparentes do que outras, ainda mais em se tratando de um público geral que não vai ter uma formação em leitura de imagens que permita navegar entre essas sutilezas.</p>

<p>Ademais, o trabalho da <a href="https://www.instagram.com/gabriela.bilo/">Gabriela Biló</a> é absurdo. Ela está pra lançar um <a href="https://www.averdadevoslibertara.com.br/">livro-complicado de fotos realizadas na última década ilustrando a doidera da política brasileira de 2013 pra cá</a> – e que inclusive dialoga muito com o contexto da minha dissertação.</p>

<p>A digitalização dos processos e das técnicas artístico-criativas sempre gera debates entre os profissionais dessas áreas. Todo dia ouço a lamuriação de colegas sobre o fim do design com o advento dos DALL-e da vida, e fico imaginando como era a cabeça de um designer que trabalhava com tipo móvel, letraset, esquadro e compasso vendo surgir guideline, layer e ilustração em vetor. Ou, pra generalizar mais o argumento, pense na tristeza do datilógrafo ao perceber o fim da sua profissão.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[A discussão que tomou de assalto a internet na semana passada sobre a foto do Lula e a vidraça levantou uma série de discussões sobre ética, fotojornalismo/arte, estímulo à violência e afins. Mas uma das pautas que mais me chamou atenção, e que pelo menos pra mim não recebeu o destaque merecido, foi sobre a própria técnica utilizada pela fotógrafa, a dupla exposição (ou múltipla exposição).]]></summary></entry></feed>