<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-07-14T15:37:39-03:00</updated><id>/blog/feed.xml</id><title type="html">vinícius franco</title><subtitle>Design, tecnologia, política e um pouco de cultura digital, em textos escritos por Vinícius Franco.</subtitle><entry><title type="html">A IA contra o seu diploma</title><link href="/blog/2023/01/30/ia-contra-seu-dilpoma.html" rel="alternate" type="text/html" title="A IA contra o seu diploma" /><published>2023-01-30T00:00:00-03:00</published><updated>2023-01-30T00:00:00-03:00</updated><id>/blog/2023/01/30/ia-contra-seu-dilpoma</id><content type="html" xml:base="/blog/2023/01/30/ia-contra-seu-dilpoma.html"><![CDATA[<p><img src="/blog/assets/cristo_starwars_ia.png" alt="não lembro direito, mas o prompt envolvia boba fett, corcovado e art nouveau" /></p>

<p>Finalmente o babado da inteligência artifical (IA) caiu na boca do povo. O <a href="https://openai.com/blog/chatgpt/">ChatGPT</a> foi lançado em novembro e rapidamente se consagrou como uma das mais populares dessas ferramentas de IA que proliferaram nos últimos dois anos – com direito até a <a href="https://globoplay.globo.com/v/11322053/">matéria no Fantástico</a>!</p>

<p>No mundo do design e das artes visuais, essas ferramentas – e o debate que elas carregam – já eram o principal assunto. Primeiro foi o <a href="https://www.midjourney.com/">Midjourney</a>, que funcionava com um bot no Discord que gerava imagens a partir de um prompt. Pra entrar precisava de convite, e, conforme foi ficando mais popular, os desenvolvedores foram modificando o modelo de negócios (visando o lucro, obviamente). Depois, tivemos a <a href="https://openai.com/dall-e-2/">DALL-e</a> (mantida pela Open AI, a mesma fundação que lançou o ChatGPT), depois o <a href="https://stablediffusionweb.com/">Stable Diffusion</a>.</p>

<p>Todas essas ferramentas circularam entre profissionais de design, artes visuais e computação gráfica em geral. No final de 2022, o <a href="https://www.techtudo.com.br/dicas-e-tutoriais/2022/11/lensa-como-criar-avatar-pelo-app-de-inteligencia-artificial.ghtml">Lensa App</a> atinge o grande público gerando avatares gráficos para os usuários (cobrando por isso, é claro). E agora, o ChatGPT gera ainda mais rebuliço, o que é compreensível: o seu modelo de interação com uma inteligência artificial é muito amigável e tem uma curva de aprendizagem muito rápida, o que inevitavelmente facilita muito a experimentação por qualquer usuário.</p>

<p>Entre designers e artistas, já se discutia os impactos profissionais que essas ferramentas generativas de IA poderiam trazer. Esses profissionais se tornariam uma “profissão do meio”, espremidos entre o gerador do prompt e o desenvolvedor que treina a IA. O domínio técnico e o talento de um ilustrador, por exemplo, se perderiam em meio a dois profissionais que não precisariam ser “técnicos” ou “talentosos”.</p>

<p>Me parece um panorama razoável de se concretizar, mas tenho alguns pitacos a dar sobre isso. O processo de criação de um artefato visual se dá numa tensão entre o domínio de alguma técnica (aquarela, vetorização, etc) e a aplicação de uma bagagem teórica e estética, seja em metodologias de trabalho mais ordenadas ou mais caóticas. Ao trabalhar apoiado numa IA generativa, esse processo cognitivo complexo se transforma num exercício de escrita. Ao invés do “transe criativo”, o designer/artista se depara com um jogo de tentativa e erro, que busca verbalizar o resultado que se pretende chegar. Nesse cenário, a técnica da criação visual é substituída pela técnica da criação textual.</p>

<p>O que Vilém Flusser escreveu sobre imagem e texto pode ser bastante útil para compreender essa crise. Para o filósofo, o processo de criação de imagens (imaginação) produz uma abstração do mundo concreto em duas dimensões, num gesto de distanciamento da realidade, enquanto a escrita (conceituação) é uma abstração ainda mais radical do mundo concreto. Flusser defende que a imagem técnica (que começa na fotografia mas que podemos expandir para toda imagem digital) pode superar justamente essa “textolatria”, e reaproximar a imaginação do mundo concreto. Ao elucubrar sobre a fábrica do futuro, Flusser afirma:</p>

<blockquote>
  <p>“O que importa é que a fábrica do futuro deverá ser o lugar em que o Homo faber se converterá em Homo sapiens sapiens, porque reconhecerá que fabricar significa o mesmo que aprender, isso é, adquirir informações, produzi-las e divulgá-las.”</p>
</blockquote>

<p>“O que importa é que a fábrica do futuro deverá ser o lugar em que o Homo faber se converterá em Homo sapiens sapiens, porque reconhecerá que fabricar significa o mesmo que aprender, isso é, adquirir informações, produzi-las e divulgá-las.”</p>

<p>O que podemos refletir aqui é que talvez o domínio da técnica da imaginação perca terreno para a inteligência artificial, mas que o designer/artista pode ocupar o espaço do “prompter”, desde que se submeta ao domínio da conceituação. O triste é que nem todos farão essa transição; na verdade, a maioria tá nessa é pelo tesão de por a mão na massa. Pra esses, a história do vinil pode trazer algum conforto: mesmo com o avanção da mecanização, sempre haverá espaço pro artesanal. O efeito mais curioso que o domínio da IA sobre o mundo das artes visuais pode causar é a construção da aura benjaminiana para esses artefatos digitais.</p>

<p>Um outro aspecto decisivo dessa crise está no outro extremo: essas IA generativas são uns algoritmos treinados a partir de bancos de dados. No caso das artes visuais, redes sociais como o Artstation e o DeviantArt serviram de insumo para a construção de serviços como o Midjourney e afins. Essse modelo é problemático por uma série de motivos:</p>

<ul>
  <li>Os auspícios libertários de quem criou a internet se mobilizavam por uma ideia de democratização da informação, e não na produção de commodities gratuitas para criação de serviços digitais. Quem estuda big data já aponta a necessidade de se regulamentar o uso dos dados que geramos no nosso cotidiano online, e essa demanda se torna ainda mais dramática quando se trata da commoditização da produção profissional/artística de muita gente.</li>
  <li>A delimitação dos dados que treinam o algoritmo produz viés. Vai dizer que você não lembra do comecinho da febre do Midjourney, com aquele monte de ilustração com cara de concept art pipocando na sua timeline? Os dados que alimentam algoritmos de IA determinam o comportamento dos serviços gerados por essas inteligências, e podem ocasionar uma série de impactos, como <a href="https://www.uol.com.br/tilt/noticias/redacao/2020/09/21/algoritmo-racista-twitter-pode-estar-escondendo-rostos-negros-nos-posts.htm">não destacar pessoas pretas em recortes de fotos automatizadas no Twitter</a>. Conceitos como o racismo algorítmico já vem sendo debatidos para compreender como lidar com o viés que faz as inteligências artificiais reproduzirem os preconceitos e limitações das inteligências “orgânicas”.</li>
</ul>

<p><a href="https://www.margemnewsletter.com/p/uma-revolucao-que-assusta-e-impressiona">A última edição da excelente newsletter Margem</a> discute o impacto que o ChatGPT vem causando, e traz uma <a href="https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2023/01/chatgpt-ai-economy-automation-jobs/672767/">matéria</a> (que ainda não consegui ler por conta do paywall) da The Atlantic que trata justamente do impacto das IA generativas sobre os trabalhos de alta qualificação. O que em 2022 era um temor para designers e artistas se tornou um horizonte também para toda uma classe média diplomada.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Múltipla exposição e montagem</title><link href="/blog/2023/01/23/multipla-exposicao.html" rel="alternate" type="text/html" title="Múltipla exposição e montagem" /><published>2023-01-23T00:00:00-03:00</published><updated>2023-01-23T00:00:00-03:00</updated><id>/blog/2023/01/23/multipla-exposicao</id><content type="html" xml:base="/blog/2023/01/23/multipla-exposicao.html"><![CDATA[<p>A discussão que tomou de assalto a internet na semana passada sobre a <a href="https://www1.folha.uol.com.br/poder/2023/01/foto-de-lula-com-vidro-trincado-mostra-que-planalto-resiste-apos-barbarie-em-brasilia.shtml">foto do Lula e a vidraça</a> levantou uma série de discussões sobre ética, fotojornalismo/arte, estímulo à violência e afins. Mas uma das pautas que mais me chamou atenção, e que pelo menos pra mim não recebeu o destaque merecido, foi sobre a própria técnica utilizada pela fotógrafa, a dupla exposição (ou múltipla exposição).</p>

<p><img src="/blog/assets/lula_dupla_exposicao.png" alt="foto: Gabriela Biló/Folha de São Paulo)" /></p>

<p>Essa é uma técnica clássica da fotografia, que existe desde os tempos mais primórdios, e que numa definição bem tosca consiste em “bater” (expor) dois cliques no mesmo pedaço de filme, de forma que as imagens capturadas se sobreponham. A múltipla exposição também pode ser realizada nas câmeras digitais de hoje em dia, e foi utilizada pela fotógrafa pra chegar no resultado que gerou tanto rebuliço.</p>

<p>Mas aí é que tá: por que o fato da múltipla exposição ser feita “no olho, na câmera, sem pós” exime a técnica de ser uma “montagem”, ou confere a ela algum tipo de valor de evidência maior?</p>

<p>Podemods tomar como consenso de que a fotografia não é um registro do real; o enquadramento, a composição, a correção de cor e profundidade de foco por si só já desloca o registro feito por uma câmera da realidade. O próprio ato de se congelar um instante é um efeito que altera a percepção da realidade.</p>

<p>É evidente que rola uma diferença entre fazer a múltipla exposição no calor do momento e brincar com blending modes do photoshop no fresquinho do escritório. O primeiro cenário exige uma velocidade de tomada de decisões e um apuro estético pra se chegar no resultado final que geralmente só se alcança com muita experiência, enquanto passear pelas ferramentas de um software dá mais chance pra sorte de principante. Mas, no frigir dos ovos, o resultado final é o mesmo, e a percepção do público é a mesma: trata-se de uma montagem.</p>

<p><img src="/blog/assets/pedro_omar.png" alt="foto: Memorial da Democracia)" /></p>

<p>Esse caso lembrou outro que, apesar de diferente, tangencia o mesmo debate: <a href="https://www1.folha.uol.com.br/poder/2019/07/petra-costa-adultera-foto-e-exclui-armas-em-cena-de-democracia-em-vertigem.shtml">aquela manipulação numa fotografia que aparece no filme “Democracia em Vertigem”</a>, da Petra Costa. Ela optou por retirar uma arma de uma fotografia de cena de crime que havia sido plantada pela polícia para incriminar um manifestante e justificar um assassinato. Pra diretora, essa decisão foi uma espécie de justiça histórica com a biografia de mais uma vítima da Ditadura Militar. A motivação é nobre e se justifica, mas a decisão causa estranheza e gera debate especialmente pelo filme se tratar de um documentário, e essa edição não ser explicitada na montagem final.</p>

<p><img src="/assets/tweet_charleaux.png" alt="tweet do jornalista Jão Paulo Charleaux" /></p>

<p>No nosso caso aqui a coisa é diferente, houve uma intencionalidade da fotojornalista para se criar uma imagem que passasse uma mensagem, daí tantas interpretações e discussões. Achei <a href="https://twitter.com/jpcharleaux/status/1616189608991068161X">o comentário do Charleux</a> pertinente sobre o uso de montagens no jornalismo. Ainda que, como falamos acima, o registro fotográfico seja sempre “parcial”, alguns tipos de parcialidade são mais aparentes do que outras, ainda mais em se tratando de um público geral que não vai ter uma formação em leitura de imagens que permita navegar entre essas sutilezas.</p>

<p>Ademais, o trabalho da <a href="https://www.instagram.com/gabriela.bilo/">Gabriela Biló</a> é absurdo. Ela está pra lançar um <a href="https://www.averdadevoslibertara.com.br/">livro-complicado de fotos realizadas na última década ilustrando a doidera da política brasileira de 2013 pra cá</a> – e que inclusive dialoga muito com o contexto da minha dissertação.</p>

<p>A digitalização dos processos e das técnicas artístico-criativas sempre gera debates entre os profissionais dessas áreas. Todo dia ouço a lamuriação de colegas sobre o fim do design com o advento dos DALL-e da vida, e fico imaginando como era a cabeça de um designer que trabalhava com tipo móvel, letraset, esquadro e compasso vendo surgir guideline, layer e ilustração em vetor. Ou, pra generalizar mais o argumento, pense na tristeza do datilógrafo ao perceber o fim da sua profissão.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[A discussão que tomou de assalto a internet na semana passada sobre a foto do Lula e a vidraça levantou uma série de discussões sobre ética, fotojornalismo/arte, estímulo à violência e afins. Mas uma das pautas que mais me chamou atenção, e que pelo menos pra mim não recebeu o destaque merecido, foi sobre a própria técnica utilizada pela fotógrafa, a dupla exposição (ou múltipla exposição).]]></summary></entry><entry><title type="html">Hello, world</title><link href="/blog/2023/01/16/hello-world.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hello, world" /><published>2023-01-16T00:00:00-03:00</published><updated>2023-01-16T00:00:00-03:00</updated><id>/blog/2023/01/16/hello-world</id><content type="html" xml:base="/blog/2023/01/16/hello-world.html"><![CDATA[<p>Há dois anos, em 2020, ingressei no mestrado em design. Era o auge da pandemia, e a possibilidade de  fazer o processo todo à distância me seduziu. Voltar à universidade me reaproximou da escrita, uma prática que eu estava afastado há bastante tempo. Mantive alguns blogs durante a adolescência, gostava de ler e escrever – rabisquei um monte de romances e outro tanto de livros de RPG –, e, devo admitir que mandava bem no riscado. Mas a graduação em design e a dedicação à música me fizeram explorar outras práticas criativas. É evidente que a escrita acadêmica não é algo que a gente possa chamar de criativo, mas desenvolver a pesquisa e redigir a dissertação me trouxeram de volta o gosto para as palavras, o que nos traz até aqui.</p>

<blockquote>
  <p>É provável que meus principais assuntos por aqui estejam na interseção entre design, internet e política.</p>
</blockquote>

<p>Vou tentar manter esse espaço como os astecas faziam, escrevendo sem compromisso com os algoritmos das redes sociais. É bem provável que meus principais assuntos por aqui sejam a inserceção entre design, internet e política. É nesse meio de campo que a minha dissertação se insere, e é bem comum que meus insights aconteçam, mas também acho que esse vai ser um espaço de devanios bem blog das antigas, então já peço desculpas por qualquer inconsistência temática.</p>

<p><img src="/blog/assets/zinsser.png" alt="esse é o fera que quer te ensinar a escrever bem (foto: New Yorker)" /></p>

<p>Na toada do retorno à escrita, aproveito esse primeiro post para recomendar o livro <a href="https://www.fosforoeditora.com.br/catalogo/como-escrever-bem-o-classico-manual-americano-de-escrita-jornalistica-e-de-nao-ficcao/">“Como escrever bem”, do jornalista americano William Zinsser</a>. O livro lista uma série de princípios e métodos para desenvolver um texto direto e agradável para o leitor. O cara é jornalista, então é evidente que a sua abordagem para o texto é mais acessível e informativa. Talvez as suas dicas não sejam muito úteis para quem quer meter o novo Ulisses do James Joyce na praça, mas é especialmente interessante pra quem está escrevendo um texto acadêmico, justamente por oferecer algumas estratégias para tornar esse tipo de texto menos chato e burocrático. Um dos principais princípios defendidos por Zinsser é a simplicidade, uma espécie de “menos é mais” textual. Despir as frases até deixá-las apenas com seus elementos essenciais, preferir frases curtas à frases longas, reduzir os excessos. Ao mesmo tempo, ele estimula o leitor a desenvolver seu próprio estilo – o que pode não ser muito adequado para alguns tipos de textos acadêmicos – e uma de suas sugestões é a escrita em primeira pessoa, mesmo que o texto final não o seja. O que nos traz a um argumento de Zinsser que perpassa todo o livro: escrever é uma tarefa árdua. Poucas frases surgem prontas logo de cara. É preciso escrever, reescrever, editar, jogar fora e começar de novo. Ler em voz alta, escolher as palavras e a construção das frases de acordo com o ritmo. O livro de Zinsser é um excelente complemento para outros guias e manuais de escrita acadêmica.</p>

<p>Pra finalizar, vou relembrar aqui duas referências que talvez já sejam batidas para quem pesquisa e é de Humanas. Uma delas é o indispensável “Como se faz uma tese”, de Umberto Eco. Apesar de ter sido lançado nos anos 80, o texto ainda é muito útil nos dias de hoje. Com algumas pequenas adpatações de contextuais (talvez você não precise se  tornar um nômade para ter acesso às suas referências bibliográficas em 2022, ano da tecnologia, né) os métodos apresentados pelo brabo Eco ainda são muito úteis e norteiam uma pesquisa acadêmica de Humanas. A outra ref é o curto texto “A técnica do escritor em 13 teses”, de Walter Benjamin. Nele, o queridão da reprodutibilidade técnica lista algumas dicas sobre o processo de escrita que também superaram o teste do tempo. Algumas das teses são bem práticas, como a número 4: Benjamin te incentiva a comprar aquele teclado mecânico bluetooth, ou escolher aquele app bacana pra bater os textos em markdown. “Sem luxos, mas com a indispensável abundância desses utensílios”. Outras teses mais práticas tratam do ambiente onde desenvolver a escrita, a quantidade de tempo investido nela e o que fazer quando falta inspiração. A última tese fecha o texto com uma frase poética, e que sintetiza o valor que Benjamin dá ao processo de escrita: “A obra é a máscara mortuária da sua concepção”.</p>

<p>Sejam bem vindos à mais um depósito de futuras vergonhas.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Há dois anos, em 2020, ingressei no mestrado em design. Era o auge da pandemia, e a possibilidade de fazer o processo todo à distância me seduziu. Voltar à universidade me reaproximou da escrita, uma prática que eu estava afastado há bastante tempo. Mantive alguns blogs durante a adolescência, gostava de ler e escrever – rabisquei um monte de romances e outro tanto de livros de RPG –, e, devo admitir que mandava bem no riscado. Mas a graduação em design e a dedicação à música me fizeram explorar outras práticas criativas. É evidente que a escrita acadêmica não é algo que a gente possa chamar de criativo, mas desenvolver a pesquisa e redigir a dissertação me trouxeram de volta o gosto para as palavras, o que nos traz até aqui.]]></summary></entry></feed>