<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-09-23T23:51:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/feed.xml</id><title type="html">vinícius franco</title><subtitle>Blog pessoal do desginer Vinícius Franco.</subtitle><entry><title type="html">A poesia é uma tecnologia obsoleta?</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/09/14/poesia-tecnologia-obsoleta.html" rel="alternate" type="text/html" title="A poesia é uma tecnologia obsoleta?" /><published>2025-09-14T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-14T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/09/14/poesia-tecnologia-obsoleta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/09/14/poesia-tecnologia-obsoleta.html"><![CDATA[<p>Essa é uma reflexão inquietante que me persegue a alguns meses. Para lidar com ela com mais normalidade, a transformei numa bravata infame e agora uso como piada com amigos. Grande parte da minha inquietação veio de uma constatação, posterior, de que a afirmativa “a poesia é uma tecnologia obsoleta” possui um claro fundamento fascista. Mas, antes de chegar na poesia, vamos nos debruçar sobre outra tecnologia potencialmente obsoleta: a partitura musical.</p>
<h3 id="a-partitura-musical-é-uma-tecnologia-obsoleta">A partitura musical é uma tecnologia obsoleta?</h3>
<p>A partitura é um sistema de anotação e escrita musical, formada por um sistema de símbolos que se distribuem sobre uma pauta composta por cinco linhas e quatro espaços. Conseguimos voltar até a mesopotâmia para encontrar as origens da escrita musical, mas a forma como estamos mais habituados se desenvolveu na Europa durante a Idade Média. Ou seja, a humanidade enfrentou durante milênios o desafio de se registrar uma música. A escrita musical exista para que outras pessoas possam executar uma música da maneira como ela foi composta; é uma espécie de sinestesia, ou – em tempos de inteligência artificial – um prompt invertido.</p>

<p>Acontece que o fonógrafo foi inventado no século XIX, e, com isso, o registro e reprodução da música ganham uma outra escala, tanto em termos de consumo e distribuição como em termos educacionais. Esse é um tema que me gera muita curiosidade, mas que nunca estudei a fundo. Porém, enquanto músico amador, sempre tive dificuldade com o estudo da escrita musical; nunca consegui a desenvoltura de “traduzir em tempo real” as bolinhas na pauta e executar uma melodia corretamente. Já meus ouvidos são mais espertos, e tenho relativa facilidade de reproduzir a maioria das músicas e melodias que ouço algumas poucas vezes. Não é um argumento científico, mas a minha experiência empírica individual me mostrou que “tirar músicas de ouvido”, pode ser muito mais fácil do que ler uma partitura.</p>

<p>Por acaso, estava folheando o livro “Como ouvir e entender música”, de Aaron Copeland, que tenho aqui mas nunca li. O livro foi originalmente publicado nos anos 30, e no prefácio o autor escreve o seguinte:</p>

<blockquote>
  <p>Nenhuma solução foi ainda descoberta para o eterno problema de fornecer exemplos musicais satisfatórios. Todas as peças de música mencionadas no texto já foram gravadas, e podem ser ouvidas pelo leitor.</p>
</blockquote>

<p>A edição brasileira apresenta uma solução para o “eterno problema” de Copeland. Um pequeno disco acompanha o livro, com registros de todos os exemplos mencionados no livro. Me deparar com um dos compositores mais renomados do início do século XX se deparando com esse problema me fez pensar que a minha observação sobre a partitura não era tão anti-intelectual como parecia ser sempre que eu comentava isso com algum amigo músico. Apesar disso, o livro mantém os exemplos musicais baseados na escrita musical para aqueles que são fluentes.</p>

<p>Podemos dizer, então, que a escrita musical não é mais necessária para a reprodução da música, em qualquer sentido. As pessoas podem ouvir as músicas através de gravações, e os músicos podem aprender novas músicas através das mesmas gravações. Apesar de ainda ser presente nos ambientes formais de estudo da música, a escrita musical, um sistema complexo de racionalização do som para um sistema de representação limitado, linear e bidimensional, se torna por fim obsoleto, algum tipo de relíquia do passado.</p>

<h3 id="e-onde-entra-a-poesia-nessa-história">E onde entra a poesia nessa história?</h3>
<p>Essa pensata sobre a obsolescência da partitura me acompanha a alguns anos, e recentemente ela começou a se embrenhar em outras formas de arte e conhecimento, como a poesia. Mais uma vez, um tema do qual domino pouco e não me debrucei a fundo. No fim das contas, essa afirmação é bem menos séria e refletida do que a questão da partitura; é mais uma piada e uma implicância com uma forma de arte que de fato ocupa menos espaço no nosso cotidiano do que já ocupou em algum momento.</p>

<p>Tomemos como exemplo a peça O Céu da Língua, do Gregório Duvivier, que no fim das contas é uma grande ode à palavra, especialmente a palavra da língua portuguesa. A peça é entremeada por poemas e canções, mas também brinca com o fato de que a poesia, enquanto pacote completo – incluindo a declamação – tem um certo aspecto mofado hoje em dia. Quando pensei na troça de atribuir afirmação da obsolescência para a poesia, um dos meus argumentos foi o de como a forma poética já foi absorvida por outras formas de arte, como a música. A poesia por si só seria um extrato primitivo de artes mais sofisticadas. Ou seja, não é que a poesia fosse ruim, só que outras tecnologias a incorporam como insumo para gerar uma experiência mais interessante; não consigo imaginar a declamação de um poema como uma experiência mais sensorial e emocionalmente completa do que assistir ou escutar o mesmo texto dentro de uma música.</p>

<p>Portanto, aqui, a obsolescência não se constata por uma atribuição funcional, como no caso da partitura, mas sim em uma abordagem “evolutiva” da tecnologia, como se o fato da poesia poder ser um elemento constituinte de uma música faça com que ela perca seu valor. Ainda mais fascista do que a obsolescência da partitura.</p>

<p>Eu me dei conta dessa verve facho desse tipo de argumento quando transportei esse argumento para outras formas de comunicação. Por exemplo, as histórias em quadrinhos. Os gibis são a mídia fundadora de toda a minha existência; antes da música, antes do flamengo e antes dos gatos, o meu primeiro amor foram as revistas em quadrinhos. Como toda criança do início dos anos 90, minha infância foi inundada por desenhos animados na TV, mas eu tive a oportunidade de muito cedo, com três ou quatro anos, ter contato com quadrinhos da Marvel, da DC e da Image Comics, o que condicionou toda a minha vida – um espaço que a poesia nunca chegou perto de ocupar. E, cá entre nós, depois de tantos filmes de heróis no cinema, podemos também afirmar que histórias em quadrinhos são tecnologias obsoletas, certo? Assim como a poesia pode ser um substrato para a música, quadrinhos também o são para o cinema na forma dos storyboards. Sendo mais radical ainda, podemos afirmar o mesmo do livro; o cinema, o rádio, a TV, e por fim, evidentemente, a internet, superaram totalmente a necessidade do livro. Certo?</p>

<p>Foi quando eu me dei conta da centralidade das tecnologias da revolução industrial para a sustentação desse argumento que encontrei o fascismo em suas entranhas.</p>

<h3 id="fascismo-e-tecnologia">Fascismo e tecnologia</h3>
<p>O manifesto futurista (curiosamente, escrito por um poeta, Filippo Marinetti) marca a fundação do futurismo e está diretamente inserido no contexto da Arte moderna, essa muito complexa e transversal às ideologias políticas de seu tempo. Porém, o manifesto futurista também pode ser observado como uma das gêneses do fascismo de Mussolini. Não apenas pelo seu conteúdo conceitual – o que já bastaria por si só – mas também por consequências práticas: Marinetti se filiou ao Partido de Mussolini, e vários dos seus colegas futuristas morreram na Segunda Guerra lutando ao lado dos fascistas.</p>

<p>Para além da misoginia, da ode a um tipo primitivo de masculinidade e à guerra, há no manifesto futurista outros dois aspectos que também são fundacionais do fascismo: um anti-intelectualismo:</p>

<blockquote>
  <p>Nós queremos destruir os museus, as bibliotecas, as academias de toda natureza (…)</p>
</blockquote>

<p>E também um ode à velocidade e à violência produzidas pela máquina; uma espécie de tesão pela vida que as novas tecnologias iriam proporcionar:</p>

<blockquote>
  <p>Nós cantaremos as grandes multidões agitadas pelo trabalho, pelo prazer ou pela sublevação; cantaremos as marés multicores e polifônicas das revoluções nas capitais modernas; cantaremos o vibrante fervor noturno dos arsenais e dos estaleiros incendiados por violentas luas elétricas; as estações esganadas, devoradoras de serpentes que fumam; as oficinas penduradas às nuvens pelos fios contorcidos de suas fumaças; as pontes, semelhantes a ginastas gigantes que cavalgam os rios, faiscantes ao sol com um luzir de facas; os piróscafos aventurosos que farejam o horizonte, as locomotivas de largo peito, que pateiam sobre os trilhos, como enormes cavalos de aço enleados de carros; e o voo rasante dos aviões, cuja hélice freme ao vento, como uma bandeira, e parece aplaudir como uma multidão entusiasta.</p>
</blockquote>

<p>Para os futuristas, assim como para os fascistas, a máquina moderna iria superar as antigas formas de conhecimento – por isso destruir museus, bibliotecas e academias – assim como iriam reconfigurar a vida em sociedade sob a estrutura da violência e da velocidade. Não podemos dizer que eles estavam errados, mas, se interpretarmos a máquina moderna como a fotografia, o cinema, o rádio e o vídeo, chegamos então nessa visão fascista de superação tecnológica de outras formas de conhecimento.</p>

<p>Esse fetiche futuro-fascista com a tecnologia segue sendo base intelectual e motivação da extrema-direita contemporânea. Pense em Elon Musk, Sam Altman e Peter Thiel; todos acreditam (e trabalham para) que a democracia liberal e o Iluminismo são obsoletos, e que uma tecnocracia irá emergir para enterrar a política e automatizar as relações sociais e comerciais.</p>
<h3 id="a-história-não-é-linear">A história não é linear</h3>
<p>Um dos efeitos da globalização radicalizada com a Revolução Industrial é a sincronização do eixo de tempo tecnológico, onde a evolução e a adoção das tecnologias parece seguir o mesmo caminho em todo o planeta. Contudo, uma forma simples de contestar essa visão é perceber como uma tecnologia não é necessariamente “obsoletada” por outra. O livro talvez seja o meio mais consolidado e antigo, atravessando inúmeras transformações sociopolíticas, mas podemos pensar em diferentes técnicas de pintura (aquarela, xilografia, litogravura, etc), ou até nos casos mais recentes, como o vinil e a fotografia analógica. Não é porque uma nova tecnologia surgiu, e aparentemente consolida vários saberes e técnicas num outro dispositivo ou meio, que aqueles meios que os deram origem deixam de existir. Podem, sem dúvida, se reposicionar na sua relação com a sociedade, se tornarem menos populares, ganharem ares de peça de luxo ou qualquer coisa do tipo. Mas, ainda que o cinema pareça ser uma forma completa e definitiva de se contar histórias, grandes livros seguem sendo escritos, quadrinhos ainda são desenhados, e, sim, poesias seguem sendo declamadas por aí.</p>

<p>A história não é linear, com uma coisa vindo depois da outra em sua substituição. A história é um eterno acúmulo de saberes, meios e produtos, cuja experiência de interação vale por si só e não pode ser obsoletada por nenhum outro formato. E parte da beleza da existência humana é justamente a possibilidade de interagir com tantas formas diferentes de criação e expressão.</p>

<p>Não curte poesia? Tudo bem, eu te entendo, mas enquanto houver um poeta vendendo sua arte na porta do CCBB, a poesia continuará viva.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Essa é uma reflexão inquietante que me persegue a alguns meses. Para lidar com ela com mais normalidade, a transformei numa bravata infame e agora uso como piada com amigos. Grande parte da minha inquietação veio de uma constatação, posterior, de que a afirmativa “a poesia é uma tecnologia obsoleta” possui um claro fundamento fascista. Mas, antes de chegar na poesia, vamos nos debruçar sobre outra tecnologia potencialmente obsoleta: a partitura musical. A partitura musical é uma tecnologia obsoleta? A partitura é um sistema de anotação e escrita musical, formada por um sistema de símbolos que se distribuem sobre uma pauta composta por cinco linhas e quatro espaços. Conseguimos voltar até a mesopotâmia para encontrar as origens da escrita musical, mas a forma como estamos mais habituados se desenvolveu na Europa durante a Idade Média. Ou seja, a humanidade enfrentou durante milênios o desafio de se registrar uma música. A escrita musical exista para que outras pessoas possam executar uma música da maneira como ela foi composta; é uma espécie de sinestesia, ou – em tempos de inteligência artificial – um prompt invertido.]]></summary></entry><entry><title type="html">Um novo paradigma da visualidade</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/09/06/novo-paradigma-visualidade.html" rel="alternate" type="text/html" title="Um novo paradigma da visualidade" /><published>2025-09-06T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-06T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/09/06/novo-paradigma-visualidade</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/09/06/novo-paradigma-visualidade.html"><![CDATA[<p>Na virada do século XIX para o século XX, a fotografia representou uma reconfiguração radical na visualidade. À medida em que temos uma tecnologia que permite uma representação da realidade relativamente fiel e instantânea, a pintura e demais formas de artes visuais se libertaram do desafio da representação do real, e com isso uma nova forma de artefatos, formas de representação e linguagens visuais se colocaram no nosso cotidiano.</p>

<p>Podemos estar experimentando um fenômeno semelhante nesse início de século XXI com a ascensão das IAs generativas. Porém, a mudança de paradigma aqui não é sobre um modo de ver ou de se representar a visualidade, mas talvez numa reconfiguração da arte como indústria e cultura de massa. Um palpite possível é de que a arte enquanto produto da indústria cultural tende a se tornar mais e mais sintética, o que pode finalmente libertar artistas para se produzir seu trabalho sem as ambições e pressões que a produção industrial impõem.</p>

<p>À primeira vista pode ser uma leitura otimista, mas, se a indústria cultural é majoritariamente sintetizada enquanto o capitalismo permanece o paradigma de organização socioeconômica de maior parte do planeta, então essa leitura se torna quase apocalíptica. A desintegração de um mercado de trabalho com a manutenção da lógica de mercado só tende a gerar precarização e desemprego. É de se esperar que, com essa proliferação de arte sintética por aí, o trabalho manual renove seu valor, e mesmo produtos frutos da reprodutibilidade técnica podem ganhar uma aura. Porém, esse tipo de mercadoria tende a ganhar o status de luxo que diminui oportunidades de trabalho e dificulta o acesso ao seu produto. Ou seja, podemos ter dois caminhos possíveis: de um lado, uma espécie de consumo de luxo de arte feita por humanos; noutro, artistas que ainda vendem a sua força de trabalho como operadores de IA (considerando as mudanças cognitivas que já comentei aqui) e que terão no trabalho humano um hobbie ou projeto paralelo. Em todos os casos, é de se esperar uma redução do mercado de trabalho na indústria criativa.</p>

<p>Os argumentos mais usados pelos artistas contra a IA se baseiam em alguns aspectos morais – estudamos muito para isso pra agora sermos roubados, etc – ou relativamente conservadores, no sentido da manutenção do modelo capitalista da arte enquanto mercadoria. É absolutamente compreensível a tomada dessa posição, já que vivemos afundados na máxima do Mark Fisher: é mais fácil imaginar o fim do mundo do que o fim do capitalismo. Mas, no fim das contas, hoje parece meio inevitável que grande parte da demanda comercial de arte seja impactada pela IA generativa, o que pode precarizar mais a força de trabalho vendida, mas também pode oferecer à arte um caminho longe da lógica da mercadoria.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Na virada do século XIX para o século XX, a fotografia representou uma reconfiguração radical na visualidade. À medida em que temos uma tecnologia que permite uma representação da realidade relativamente fiel e instantânea, a pintura e demais formas de artes visuais se libertaram do desafio da representação do real, e com isso uma nova forma de artefatos, formas de representação e linguagens visuais se colocaram no nosso cotidiano.]]></summary></entry><entry><title type="html">Jardins digitais não são fábricas de dados</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/08/30/jardins-digitais-fabricas-dados.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jardins digitais não são fábricas de dados" /><published>2025-08-30T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-30T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/08/30/jardins-digitais-fabricas-dados</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/08/30/jardins-digitais-fabricas-dados.html"><![CDATA[<p>Um movimento relativamente popular entre a classe média durante a pandemia foi o deslocamento das cidades para o interior. Com o advento do trabalho remoto, muitas pessoas se permitiram uma mudança de estilo de vida, morando em regiões de serra, fazendas, ou cidades pequenas litorâneas. Em geral, com uma mesma motivação: se afastar do ruído dos grandes centros urbanos, desacelerar o ritmo da vida e se aproximar mais da natureza. De uma certa maneira, podemos fazer traçar um paralelo desse fenômeno com o conceito de digital garden.</p>

<p>Em resumo, um digital garden é uma maneira de organização e publicação de conteúdo que não é exatamente um site pessoal, tampouco um blog. Não precisa ser rígido, estruturado ou finalizado. A metáfora do jardim serve justamente para se referir a ideia de cultivo, observação, crescimento e organicidade. Esste <a href="https://maggieappleton.com/garden-history">texto da Maggie Appleton</a> resume bem a história do conceito, que remete aos primórdios da web e ao fascínio do hyperlink como disrupção na concatenação de conhecimento. Remete a tempos mais simples, onde a internet era um grande campo vasto, que estimulava o usuário a explorar os diversos sites (sítios) disponíveis.</p>

<p>A web 2.0 foi como um processo de urbanização, que construiu estradas, prédios, grades e condomínios sobre esses grandes campos. É como se fosse a SEOP do Eduardo Paes. A ascensão dos blogs, e posteriormente das redes sociais, com suas timelines e seus perfis, trouxeram uma série de experiências positivas, como a popularização das formas de se publicar conhecimento/conteúdo na web. Afinal, é muito mais fácil criar uma conta no fotolog ou no facebook do que subir um site próprio. Mas a conta a se pagar por essa facilidade é muito alta: o que era para ser uma grande ágora democrática se tornou um conglomerado de condomínios fechados, extremamente padronizados ao mesmo tempo que pouquíssimo regulados. É como se, em pouco tempo, um pequeno conjunto de cidades relativamente pacatas de tornassem uma megalópole apinhada de prédios com apartamentos minúsculos, ruas perigosas, outdoors luminosos e barulhetos e muita poluição; ou seja, algo como uma cidade pensada pelo William Gibson.</p>

<blockquote>
  <p>A metáfora do jardim não é sobre eficiência; não é sobre ter o maior, mais completo e mais bem cuidado jardim, mas sim sobre ter um espaço onde você passa o tempo cultivando e cuidando das suas coisas, que crescem a partir do seu próprio ritmo e movimento.</p>
</blockquote>

<p>Dado esse cenário, é compreensível imaginar uma saturação desse ambiente e um desejo de “retorno à natureza”, por isso o resgate e a retomada da ideia de digital gardens, que é super bem-vinda. Porém, tenho visto esse conceito relacionado a um outro que acho bem problemático: a ideia do segundo cérebro.</p>

<p>As ferramentas de produtividade se popularizaram nas últimas décadas, cumprindo um papel misto de agenda, diário, caderno de notas, planner. Pense em Evernote, Notion, Obsidian, Google Keeper, etc. Um dos vários possíveis usos desse tipo de ferramenta é a ideia de segundo cérebro, que seria algo como um ambiente onde você registra tudo que você vê, ouve, lê, pensa, sente, experimenta, etc.</p>

<p>Eu adoro esse tipo de ferramenta e estou sempre de olho quando surge algo novo nesse mercado. Consegui estruturar várias coisas que faziam sentido serem rastreadas e registradas na minha vida, usando várias delas para diferentes propósitos. Contudo, a ideia de “segundo cérebro” me incomoda. É um reflexo da cultura da produtividade neoliberal que transforma tudo em dado, inclusive seu lazer, inclusive o seu pensamento. É o fim da memória. Waly Salomão dizia que “a memória é uma ilha de edição”, mas o segundo cérebro eclipsa a delícia da reinterpretação da lembrança que só o primeiro cérebro proporciona. <a href="https://www.joanwestenberg.com/p/i-deleted-my-second-brain">Joan Westenberg deletou seu segundo cérebro recentemente</a>, e o que mais me chocou foi a abrangência que ele se propunha a alcançar com essa iniciativa. Apesar de adorar ferramentas de produtividade, tomar notas e realizar registros pessoais, nunca tive a pretensão de alcançar tantas áreas da minha vida com tanta profundidade assim.</p>

<blockquote>
  <p>Waly Salomão dizia que “a memória é uma ilha de edição”, mas o segundo cérebro eclipsa a delícia da reinterpretação da lembrança que só o primeiro cérebro proporciona.</p>
</blockquote>

<p>Tenho visto algumas pessoas <a href="https://youtu.be/0tY7Z53QJo8">relacionado o digital garden e segundo cérebro</a>, o que me parece ser como fugir da cidade grande pra, sei lá, morar dentro de uma fábrica de pregos. Produzir algo significativo a partir de experiências significativas é melhor do que produzir ultraprocessados a partir de uma lógica de consumo de conteúdo, mas assumir a ultraprodutividade neoliberal transforma o que deveria ser um gesto singelo e terapêutico como a jardinagem numa linha de montagem industrial exaustiva. A metáfora do jardim não é sobre eficiência; não é sobre ter o maior, mais completo e mais bem cuidado jardim, mas sim sobre ter um espaço onde você passa o tempo cultivando e cuidando das suas coisas, que crescem a partir do seu próprio ritmo e movimento.</p>

<p>Encaro esse blog como parte do meu jardim digital, que no fim das contas pode envolver qualquer criação minha. Tenho pensado na minha página pessoal como um espaço onde posso incluir qualquer tipo de “produção de conteúdo” que me pareça fazer sentido compartilhar com o mundo, seja sobre minhas atividades profissionais, acadêmicas, artísticas, ou registros do cotidiano. A ideia é que eu posso publicar ou despublicar o que eu quiser, da forma que eu quiser; cada parte do jardim pode ter uma arquitetura diferente, uma identidade visual diferente. Posso fazer e publicar aos poucos, sem necessariamente notificar a ninguém dessas atualizações – quem descobrir esse espaço e quiser ver, pode vir. Talvez interagir com outras pessoas online assim seja mais difícil do que navegar por uma rede social, mas, pelo menos para mim, é bem mais prazeroso; é como pegar a estrada e curtir novas paisagens, descobrir novos lugares e se encantar com a infinidade do mundo ao seu redor.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Um movimento relativamente popular entre a classe média durante a pandemia foi o deslocamento das cidades para o interior. Com o advento do trabalho remoto, muitas pessoas se permitiram uma mudança de estilo de vida, morando em regiões de serra, fazendas, ou cidades pequenas litorâneas. Em geral, com uma mesma motivação: se afastar do ruído dos grandes centros urbanos, desacelerar o ritmo da vida e se aproximar mais da natureza. De uma certa maneira, podemos fazer traçar um paralelo desse fenômeno com o conceito de digital garden.]]></summary></entry><entry><title type="html">A luta de classes do mundo pós-digital</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/08/23/luta-de-classes-pos-digital.html" rel="alternate" type="text/html" title="A luta de classes do mundo pós-digital" /><published>2025-08-23T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/08/23/luta-de-classes-pos-digital</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/08/23/luta-de-classes-pos-digital.html"><![CDATA[<p>Um dos eixos centrais da pesquisa que fiz para minha dissertação de mestrado era o argumento de que a visão dominante sobre os efeitos da internet na sociedade pendularam de um polo de otimismo, para um polo de pessimismo. Essa visão otimista, que perdurou desde o início da popularização da web comercial, em meados dos anos 90, até o fim da década de 2010, uma transição que passa pela Primavera Árabe e atinge seu ápice com o escândalo da Cambridge Analytica.</p>

<p>Esse otimismo era, óbvio, mobilizado pelos capitalistas, investidores e proprietários das iniciativas digitais, mas também pela opinião pública especializada e por acadêmicos. Havia um certo consenso majoritário que apontava uma evolução civilizacional proporcionada pela rede mundial de computadores. Com a virada para o pessimismo, vimos também uma cisão desse consenso. Hoje, opinião pública e academia estão pessimistas e reticentes com quaisquer passos e novidades apresentados pela indústria da tecnologia. Ao mesmo tempo, os investidores e empresários demonstram um otimismo quase febril com qualquer novidade que supostamente mudará o mundo em alguns anos.</p>

<p>Ou seja, hoje está todo mundo com um pé atrás sobre cripto-bugingangas, inteligências artificiais, carros autônomos e coisas do tipo. Só os techbros e seus cada vez mais segregados seguidores demonstram algum tipo de otimismo – otimismo esse muitas vezes relacionado a visões de mundo reacionárias e supremacistas. O pêndulo otimismo-pessimismo significou também uma transição de eixo político para o vale do silício, que abandonou descaradamente algum tipo de social-liberalismo representado pelo mainstream democarata estadunidense e abraçou com gosto o aceleracionismo reacionário que encontra afago no partido republicano trumpista.</p>

<p>Os únicos otimistas com o futuro da tecnologia hoje são os donos das empresas que lucram com esse otimismo. Todo o resto do planeta está com um olho no peixe e o outro no gato, consolidando uma luta de classes do mundo pós-digital.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Um dos eixos centrais da pesquisa que fiz para minha dissertação de mestrado era o argumento de que a visão dominante sobre os efeitos da internet na sociedade pendularam de um polo de otimismo, para um polo de pessimismo. Essa visão otimista, que perdurou desde o início da popularização da web comercial, em meados dos anos 90, até o fim da década de 2010, uma transição que passa pela Primavera Árabe e atinge seu ápice com o escândalo da Cambridge Analytica.]]></summary></entry><entry><title type="html">Cultura Ultraprocessada</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/08/10/cultura-ultraprocessada.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cultura Ultraprocessada" /><published>2025-08-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/08/10/cultura-ultraprocessada</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/08/10/cultura-ultraprocessada.html"><![CDATA[<p>Hoje vivemos na era da Cultura Processada. Músicas, filmes e séries são criados seguindo padrões algorítmicos de consumo e audiência. Um exemplo didático de como a cultura processada funciona é a crítica de Martin Scorcese aos filmes de herói da Marvel; para o diretor, esses filmes não seriam cinema, e sim algum outro produto audiovisual. Outro exemplo que podemos tomar é a série House of Cards, da Netflix, uma das primeiras produções da plataforma de streaming anunciada como fruto da observação em massa do consumo dos seus usuários.</p>

<p>É evidente que podemos esticar o conceito de Cultura Processada aos primórdios da Indústria Cultural, pelos idos do século XX. Contudo, meu argumento é de que o avanço tecnológico pós internet proporcionou uma ruptura, por diversos motivos, do antigo funcionamento dessa indústria. Ao mesmo tempo que tivemos uma descentralização da produção e distribuição de produtos culturais, com a democratização dos meios de criação (instrumentos musicais, equipamentos de gravação e captação, computadores para edição, etc), também tivemos uma comoditização desses produtos através da economia do pixel. Por fim, a cereja do bolo é o capitalismo de vigilância que produz um imenso mapeamento do consumo e circulação da informação, o que permite um direcionamento e segmentação comercial sem precedentes.</p>

<p>A combinação desses três fatos consolida o que chamo aqui de Cultura Processada: um volume abundante de produtos que podem tanto atingir uma grande massa quanto trabalhar com públicos segmentados, feitos seguindo padrões industriais repetitivos e relativamente esquecíveis. Pensem nos filmes da Marvel: apesar dos eventos culturais que proporcionavam nas primeiras semanas de lançamento, são todos meio parecidos, repetindo fórmulas e, consequentemente, sendo menos pregnantes na nossa memória; lembramos muito mais da catarse coletiva do que do conteúdo em si. Ou então, um exemplo musical: a banda Greta Van Fleet, que elevou a ideia de referência a um outro nível, e não produz nada excepcionalmente novo, criativo ou <a href="https://www.everythingisaremix.info/watch-the-series/">culturalmente bem remixado</a>, apesar de tocarem bem e produzirem músicas palatáveis.</p>

<p>Agora a IA abre fronteiras para uma nova era da indústria cultural: a era da Cultura Ultraprocessada, baseada nos mesmos itens que listei anteriormente: a “criação via prompt” leva radicaliza ainda mais a democratização dos meios de produção – não à toa, Rick Rubin chamou a IA de “o punk rock da nova geração” –, ao mesmo tempo em que a economia do pixel e o capitalismo de vigilância se tornaram quase como um dado da natureza, inexoráveis da existência contemporânea.</p>

<p><img src="/blog/assets/tweet-joanna-ia.png" alt="tweet da joanna lançando a braba)" /></p>

<p>A Cultura Ultraprocessada vai despejar infindáveis produtos – músicas, filmes, vídeos, novelas, personagens, humoristas, influenciadores – todo o tipo de formato de mídia que podemos imaginar, num volume avassalador, soterrando ainda mais as criações que envolvem mais agência humana. A escritora Joanna Maciejewska lançou a afirmação definitiva sobre inteligência artificial:</p>

<blockquote>
  <p>Eu quero IA para lavar minhas roupas e minha louça para que eu possa escrever e fazer arte, e não que a IA escreva e faça minha arte para que eu possa lavar minhas roupas e minha louça.</p>
</blockquote>

<p>Porém, o que estamos vendo no momento é justamente o contrário: uma das áreas onde a IA pode ser mais eficiente é na indústria do entretenimento. Ferramentas de criação audiovisual baseadas em IA – Runway, Google Veo3, KlingAI, Elevenlabs – estão evoluindo cada vez mais e em breve vão possibilitar uma reorganização profunda de toda uma economia que ainda se sustenta no trabalho humano em larga escala (pense nos créditos do último filme que você assistiu), que não vai deixar de existir, mas vai se transformar em outra coisa – e, sem dúvida, precisar de muito menos gente.</p>

<p>O principal efeito esperado da Cultura Ultraprocessada é de que funcione parecido com comida ultraprocessada: os pobres consumirão e terão acesso a músicas, filmes, séries, etc, feitas por IA, enquanto os ricos poderão assistir a música ao vivo, ir ao teatro, assistir a filmes gravados em películas e encenados por atores, ler e comprar livros escritos por humanos.</p>

<p>Esse movimento não é natural; já conseguimos observar na geração Z uma saturação da digitalização do mundo. Não é à toa o crescimento da popularidade dos discos de vinil, da fotografia analógica (ou digital pré-smartphone), dos hábitos de diário e pintura à mão. Ser soterrado de Cultura Ultraprocessada não é legal, a gente sente que tem alguma coisa esquisita, mas, se você observar o celular de alguma senhorinha no BRT, vai sentir o desagradável sabor de que talvez não tenhamos caminho de volta.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Hoje vivemos na era da Cultura Processada. Músicas, filmes e séries são criados seguindo padrões algorítmicos de consumo e audiência. Um exemplo didático de como a cultura processada funciona é a crítica de Martin Scorcese aos filmes de herói da Marvel; para o diretor, esses filmes não seriam cinema, e sim algum outro produto audiovisual. Outro exemplo que podemos tomar é a série House of Cards, da Netflix, uma das primeiras produções da plataforma de streaming anunciada como fruto da observação em massa do consumo dos seus usuários.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ludismo e tecnologia neutra</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/08/03/ludismo-tecnologia-neutra.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ludismo e tecnologia neutra" /><published>2025-08-03T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/08/03/ludismo-tecnologia-neutra</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/08/03/ludismo-tecnologia-neutra.html"><![CDATA[<p>Uma das poucas resoluções para 2025 que eu não estou conseguindo cumprir adequadamente é a que trata da leitura. Estou lendo dois livros esse ano, e demorando bem mais do que o meu interesse e a qualidade da leitura demandariam. Porém, um trecho de um dos livros, de um de seus primeiros capítulos, já tem ecoado na minha cabeça e me provocou a rabiscar essa nota.</p>

<p>O livro em questão é  “Mastodontes”, de Joshua B. Freeman. É uma pesquisa muito interessante sobre a história da fábrica, e, consequentemente, sobre a construção do mundo moderno. Ainda estou nos primeiros capítulos, mas logo no início o autor aborda uma questão muito popular da Revolução Industrial: o ludismo. Esse é um termo que ganhou a cultura popular e vem à tona a cada momento em que temos que lidar com inovações tecnológicas impactantes.</p>

<p>Em um resumo simples, ludismo se refere a uma ideia de “tecnofobia”, pois supostamente os luditas no século XIX destruíam máquinas como uma luta contra a modernidade. É uma imagem potente resgatada sempre que nos deparamos com novas tecnologias que sinalizam um futuro distópico ou socialmente mais degradado. Contudo, Freeman resgata dados importantes sobre o ludismo. Liderados pelo general/capitão/rei Nelson Ludd, os luditas se inseriam num contexto de diversas revoltas e manifestações de trabalhadores contra as condições de trabalho mas fábricas de tecelagem inglesas. Se num primeiro momento as fábricas sugeriram um aumento na qualidade de vida dos trabalhadores, rapidamente as condições de trabalho se degradaram, o acesso à terra foi limitado e o ambiente social nas cidades ao redor das fábricas se precarizou. Ou seja, o ludismo não era um movimento “anti-tecnológico”, mas sim uma consequência da luta de classes. A questão não era a tecnologia, e sim o capitalismo.</p>

<p>Essa constatação pode servir de reforço para a tese da “tecnologia neutra”, mas é uma ideia equivocada em sua premissa. Me lembro de um causo que rolou comigo numa aula de Projeto de Produto quando um professor argumentou comigo que estaria “usando errado” um sofá por deitar nele ao invés de sentar. A maior parte das invenções humanas possui uma ou algumas funções declaradas, mas podem ser utilizadas e aplicadas das mais inusitadas maneiras. Não existe tecnologia neutra pois ela sempre é inventada dentro de um contexto socio-político específico, e o contexto condiciona as formas de aplicação dessa invenções na realidade. Você pode sim treinar um modelo de aprendizado de máquina com conteúdo diverso e inclusivo, mas como fazer isso se o seu contexto é um país construído sob séculos de racismo e supremacismo branco?</p>

<p>Observar o contexto cultural onde determinadas invenções humanas se estabeleceram é fundamental para compreender os caminhos e aplicações dessas invenções no hoje e no amanhã.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Uma das poucas resoluções para 2025 que eu não estou conseguindo cumprir adequadamente é a que trata da leitura. Estou lendo dois livros esse ano, e demorando bem mais do que o meu interesse e a qualidade da leitura demandariam. Porém, um trecho de um dos livros, de um de seus primeiros capítulos, já tem ecoado na minha cabeça e me provocou a rabiscar essa nota.]]></summary></entry><entry><title type="html">A IA (também) é um problema de design</title><link href="http://localhost:4000/blog/2025/07/21/ia-tambem-problema-design.html" rel="alternate" type="text/html" title="A IA (também) é um problema de design" /><published>2025-07-21T00:00:00-03:00</published><updated>2025-07-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2025/07/21/ia-tambem-problema-design</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2025/07/21/ia-tambem-problema-design.html"><![CDATA[<p>Ano passado escrevi texto argumentando sobre os problemas de design inerentes aos devaneios californianos sobre o metaverso. O mesmo acontece nessa nova temporada de ferramentas de inteligência artificial. Aparentemente, temos um padrão a ser observado aqui.</p>

<p>As primeiras décadas de consolidação da internet e da vida digital se basearam fortemente no conceito de experiência do usuário, que é uma tradução, para o mundo digital, da ergonomia de dos “fatores humanos” que orientaram o design de objetos industriais ao longo do século XX. A premissa é a de que os produtos precisam oferecer a experiência com menor fricção possível para os usuários. Uma frase que sintetiza esse conceito é “don’t make me think”, nome de um dos livros mais populares sobre usabilidade do início do século.</p>

<p>A ideia de uma boa usabilidade possuía, evidentemente, uma motivação comercial, já que ganharia a concorrência o produto mais fácil de se utilizar e se adotar no dia-a-dia. Assim foram projetados os principais sites e aplicativos que fazem parte e se tornaram indispensáveis no nosso cotidiano, desde os sistemas operacionais até as redes sociais. Contudo, junto do derretimento do otimismo tecnológico e da exposição da radicalização techbro emergiu aquilo que o tecnólogo Cory Doctorrow entitulou de “enshitfication”, ou, em bom portugês: bostificação.</p>

<p>O argumento de Doctorrow é de que a qualidade da usabilidade dos produtos digitais derrete com o tempo, à medida que esses produtos ganham popularidade e muitas vezes parecem inescapáveis, como é o caso das redes sociais. A partir desse ponto, a preocupação com a usabilidade deixa de ser prioritária, dando um espaço cada vez maior aos chamados “dark patterns”.</p>

<p>O meu ponto aqui é de que os principais produtos digitais baseados em IA de hoje – chatGPT, claude, midjourney, veo3, etc – surgem num período de baixa da imporância do design no desenvolvimento de software. Por anos, designers travaram uma batalha para ocuparem posições mais estratégicas nas organizações, ao mesmo tempo em que tentavam popularizar as metodologias de design como uma forma de abrir oportunidades de consultoria. Esse terreno aparentemente foi sendo perdido nos últimos anos, e acredito que conseguimos perceber isso claramente nesses produtos de IA.</p>

<p>Todos são baseados em modelos de linguagem, e a língua é talvez a primeira interface entre humanos. Então, se utilizar do chat como forma de humanizar uma conversa com uma máquina parece fazer sentido, ainda mais quando o machine learning faz essas máquinas responderem feito gente. Contudo, as possibilidades de interação com a IA generativa são enormes, e o chat, o prompt, acabam reduzindo cognitivamente essas possibilidades. As ferramentas de geração de imagem, áudio e vídeo exploram um pouco mais alternativas para otimizar essa interação, mas ainda estamos muito longe do estado da arte da antiga “interação humano-computador”.</p>

<p>O vídeo do Sam Altman com o Jonathan Ive é uma das coisas mais bregas e que exalam masculinidade frágil já vistas, além de claramente fazer parte do pacote de promessas de futuro próximo que o CEO da OpenAI faz para manter os investidores com ele. Porém, sinaliza algo importante: é preciso um pensamento de design para fazer com que a IA deixe de ser apenas um estagiário mais inteligente do que você ou um gerador de conteúdo audiovisual de baixa qualidade. Pensar sobre como seres humanos interagem com essas máquinas é tão ou mais importantes do que pensar sobre as próprias máquinas em si.</p>

<p>É uma pena que o fascismo incrustado no vale do silício não faça essa parecer uma boa notícia; a bostificação já nos mostra que, por mais que de início a usabilidade seja um ativo importante para os produtos digitais, ela é deixada de lado assim que não faz mais sentido para o capital.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Ano passado escrevi texto argumentando sobre os problemas de design inerentes aos devaneios californianos sobre o metaverso. O mesmo acontece nessa nova temporada de ferramentas de inteligência artificial. Aparentemente, temos um padrão a ser observado aqui.]]></summary></entry><entry><title type="html">Instagram, puro suco de visualidade neoliberal</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/08/30/instagram-video-visualidade-neoliberal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Instagram, puro suco de visualidade neoliberal" /><published>2024-08-30T00:00:00-03:00</published><updated>2024-08-30T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/08/30/instagram-video-visualidade-neoliberal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/08/30/instagram-video-visualidade-neoliberal.html"><![CDATA[<p>Desde os tempos mais primórdios o texto é a base da comunicação no ciberespaço. Quando a web 2.0 se popularizou, nós já interagíamos com outros formatos, como imagens, áudio e vídeo. Os blogs nos permitiam publicar todos esses formatos, e assim se seguiu em redes sociais como o myspace, o orkut e o facebook. Com a dominação dessas plataformas e o ocaso dos blogs, as redes sociais se tornaram a “praça pública” da web (na verdade, funcionando mais como um condomínio fechado). O facebook em especial se tornou o “ambiente oficial”, onde anônimos, famosos, marcas e instituições se comunicavam e marcavam a sua presença online. Aos poucos, o Twitter também ganhou esse aspecto, especialmente para jornalistas e políticos. Em ambos os casos, o texto era a principal linguagem dessas plataformas; todas as outras eram acessórias, “mídias” que ilustravam o conteúdo.</p>

<p>Mas a internet já não é mais a mesma. Vimos, na última década, a web caminhar para o vídeo como principal formato de comunicação publicado e consumido. Esse movimento foi chamado pelos veículos de imprensa de <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pivot_to_video">“pivot to video”</a>, que levou a uma grande reorganização de redações de sites, jornais e revistas, que investiram cada vez mais em produzir seu conteúdo no audiovisual. Sem dúvida, o youtube foi o primeiro empurrão para esse movimento, mas a coisa ganhou tração de fato quando as demais redes sociais começaram a priorizar o vídeo. Lembra do vine? Do periscope? Pois é.</p>

<p>Mas nenhuma rede foi mais impactada pelo “pivot to video” do que o Instagram. Eu não cheguei a pegar a sua primeira infância, mas ele era uma rede social para publicar fotos quadradas, cujo grande diferencial eram os filtros vintage. Por um período de tempo, o aplicativo só esteve disponível para iOS, o que lhe conferia ainda mais uma aura de exclusividade. Contudo, a aquisição feita pelo então Facebook mudou essa história; o Instagram não só canibalizou os usuários da rede que dava nome à sua nova dona como se tornou um dos aplicativos mais populares do mundo.</p>

<blockquote>
  <p>agora, o Instagram é uma rede ruidosa, barulhenta; se tornou o shopping do ciberespaço, um lugar para o qual as pessoas se arrumam para comprar.</p>
</blockquote>

<p>Porém, ter sido comprado pelo Facebook não explica por completo a ascensão do Instagram; na verdade, foi o foco no vídeo e em outros formatos diferentes da foto quadrada que o catapultaram ao estrelato. Veja bem, o Instagram era uma rede silenciosa: apenas fotos e comentários. Em alguns anos, surgiram vídeos na linha do tempo. Depois, o novo brinquedo do Zuckeberg começou a plagiar formatos criados por concorrentes (o que acabava por afundá-los), como foi o caso dos stories (chupinhados do Snapchat) e os Reels (livremente inspirados no TikTok). Além dos carrosséis de fotos e das músicas como trilha de fotos no feed. Agora, o Instagram é uma rede ruidosa, barulhenta; se tornou o shopping do ciberespaço, um lugar para o qual as pessoas se arrumam para comprar.</p>

<p>Essa mistura de formatos de vídeos com contas pessoais produziu efeitos muito significativos na sociedade. O mercado de fofocas, por exemplo, foi radicalmente alterado com a popularidade dos stories, onde famosos passaram a dividir a sua intimidade com seu público e ter um controle de narrativa muito maior do que estando reféns de paparazzis e blogs sensacionalistas. A comédia também foi impactada; o humor de personagem tem ficado cada vez mais obsoleto à medida em que vemos pessoas do mundo real que já são engraçadas sem precisar da caricaturização que os humoristas costumam conceber nas suas personagens.</p>

<p>Além disso, essa reorganização da principal rede social frequentada pela sociedade ser uma rede baseada num misto de mostrar a sua vida + imagens e vídeos cria o ambiente fértil para o que eu venho chamando de visualidade neoliberal: a empresa de si proposta na vida pós-capitalista ganha vida através da câmera frontal e de um vídeo que fica disponível por 24 horas. A economia da atenção baseada na exibição constante de estilos de vida impossíveis, os filtros que geram disforia de imagem e aumentam o número de procedimentos estéticos, a imagem amadora, “tosca”, como estatuto do real. Puro suco de visualidade neoliberal.</p>

<p>Se não bastasse tudo isso, ainda enfrentamos desafios impostos pelo design da plataforma, inadequado para o papel que ela se propôs a ocupar na sociedade; como um aplicativo “image-first” pode cumprir o papel de ser esse “perfil oficial” das pessoas online? Para compreender meu argumento, pense em qualquer post de “comunicado oficial” que você já viu no Instagram. Ou foi um stories mal diagramado, usando alguma foto para servir de base (já que o post existe uma imagem), ou então algum carrossel no feed, que exigiu algum tipo mínimo de diagramação e disposição do texto em várias imagens. O instagram foi desenhado originalmente pra postar fotos quadradas, e desde então nunca foi repensado para se adequar ao desafio social que lhe é imposto, obrigando os usuários a criarem essas gambiarras visuais para entregar um simples conjunto de parágrafos. Poderíamos inclusive apontar a aquisição do Instagram pelo Facebook como marco inicial da <a href="https://pluralistic.net/?s=enshittification">“bostificação”</a>.</p>

<p>Se esse cenário é desanimador para quem já foi otimista com a web, imagina quando a teoria da <a href="https://maggieappleton.com/ai-dark-forest">floresta negra</a> finalmente se concretizar, e a gente não souber mais o que é conteúdo sintético e o que não é? Talvez tenhamos que ser meio aceleracionistas e torcer pra que isso aconteça e imploda tudo de uma vez, vai saber.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Desde os tempos mais primórdios o texto é a base da comunicação no ciberespaço. Quando a web 2.0 se popularizou, nós já interagíamos com outros formatos, como imagens, áudio e vídeo. Os blogs nos permitiam publicar todos esses formatos, e assim se seguiu em redes sociais como o myspace, o orkut e o facebook. Com a dominação dessas plataformas e o ocaso dos blogs, as redes sociais se tornaram a “praça pública” da web (na verdade, funcionando mais como um condomínio fechado). O facebook em especial se tornou o “ambiente oficial”, onde anônimos, famosos, marcas e instituições se comunicavam e marcavam a sua presença online. Aos poucos, o Twitter também ganhou esse aspecto, especialmente para jornalistas e políticos. Em ambos os casos, o texto era a principal linguagem dessas plataformas; todas as outras eram acessórias, “mídias” que ilustravam o conteúdo.]]></summary></entry><entry><title type="html">Vida além do trabalho</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/08/17/vida-alem-do-trabalho.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vida além do trabalho" /><published>2024-08-17T00:00:00-03:00</published><updated>2024-08-17T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/08/17/vida-alem-do-trabalho</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/08/17/vida-alem-do-trabalho.html"><![CDATA[<p>Tem sido cada vez mais comum me ver às voltas com debates geracionais sobre o comportamento e a realação das pessoas com o mundo do trabalho. Não só na internet, mas mesmo la firma, ou com outros amigos, a pauta dos “mais jovens que não gostam mais de trabalhar” aparece na ordem do dia.</p>

<p>Eu acho a abordagem geracional razoável. No âmbito geral, na internet se usa muito a classificação da “geração Z”, que eu vou evitar aqui por motivos de: estamos no Brasil. Mas é compreensível que pessoas “mais maduras”, com idades 30+, percebam uma diferença de comportamento, comprometimento e entrega de pessoas mais jovens às dinâmicas do mundo do trabalho. Existem algumas coisas que me parecem factuais nessa dinâmica: de uma forma geral, vivemos um período de adolesência e juventude expandida (o famoso “os 30 são nos novos 20”); pessoas demorando mais para sair da casa dos pais, demorando mais para assumir mais condições de independência.</p>

<p>Entendo se fazer um júzio de valor dessa dinâmica: lembro dessa <a href="https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2015/03/1606430-faculdade-faz-ate-reuniao-de-pais-contra-geracao-mimada.shtml">matéria que li na folha a alguns anos relatando uma “reunião de pais” numa universidade</a>. Esse é o tipo de situação que me incomoda profundamente nesse zeitgeist, onde pais (de classe média pra cima) mantém uma condição de superproteção com os filhos e os impede de vivenciar as agrugras e riscos da independência num momento crucial da vida de qualquer pessoa que é o fim da adolescência e o início da vida adulta.</p>

<p>Ao mesmo tempo, não podemos ignorar que, para além de uma simples mudança cultural, onde adolescentes se recusam a crescer, nós vivemos desde os anos 2010 num contexto de neoliberalismo exacerbado, com uma crise do trabalho no mundo todo. É cada vez mais difícil para um jovem projetar uma carreira ou se imaginar construindo a sua independência socioeconomica através do trabalho num mundo em que as garantias trabalhistas estão cada vez mais escaças e os trabalhos cada vez mais precários.</p>

<p>Eu me lembro dos impactos causados pelo <a href="https://youtu.be/F12DAS-ZNDY">vídeo All Work All Play</a> na minha bolha acadêmico-profissional, lá pelos idos de 2012. Parecia que apenas adicionar o propósito a um contexto de trabalho era o suficiente para – em um ambiente hiperconectado do mundo pós-internet – resolver a tensão entre vida pessoal e trabalho. Esse vídeo é mais um produto do tecno-otimismo que eu pesquisei na minha dissertação de mestrado e que naufragou nos últimos anos. Esse pensamento não mobilizou apenas as paletas mexicanas, cervejarias artesanais, cafés descolados, mas também os tobogãs e totós em escrítorios de empresas de tecnologia e influenciadores digitais vivendo de publicidades do jogo do tigrinho. O que parecia ser uma promessa utópico-libertária na verdade era uma radicalização neoliberal.</p>

<p>Eu sem dúvida vejo no mundo do trabalho inadequações de pessoas mais novas que não são só o “desencanto com o trabalho no capitalismo”, mas um traço de falta de noção, mesmo. O <a href="https://www.instagram.com/stories/highlights/18252498916227137/">recorte de causos que o Chico Felitti fez no Instagram dele</a> não me deixa mentir. Mas acho que não podemos usar isso para encarar esses jovens como uma “geração mimimi”, que não gosta de trabalhar, etc. Pelo contrário: acho que eles justamente estão tensionando o debate sobre uma série de comportamentos e culturas tóxicas que existem em ambientes de trabalho como um todo (seja no comércio, seja no escritório, seja na fábrica ou no campo) e que não devem mais ser tolerados, mas que nós, os 30+, de alguma forma naturalizamos. Digo, acho que todo mundo que assistiu The Office já se reconheceu em alguma daquelas situações constragendoras. Por mais que a série seja engraçada, não: isso não é legal.</p>

<p>O <a href="https://peticaopublica.com.br/pview.aspx?pi=BR135067">movimento “Vida Além do Trabalho”</a> é provavelmente um dos acontecimentos mais importantes da esquerda brasileira nos últimos anos. É uma pauta simples, direta e absolutamente fundamental para a maioria esmagadora dos brasileiros: de camelôs e profissionais do mercado informal a executivos e colarinhos brancos, todos nós somos afetados por essa tensão, e, guardadas as devidas proporções, todo mundo sente que trabalha mais do que deveria. Digo que é um acontecimento da esquerda pois sabemos que, apesar de todos os pesares, a agenda de quem vende a própria força de trabalho é uma agenda da esquerda, mas essa é uma pauta que inclusive consegue suplantar a polarização atual da política brasileira: crentes, conservadores, maconheiros e professores, todos sofrem – e se sensibilizam – com a tensão entre vida e trabalho. O que os mais jovens (talvez os mais afetados nesse contexto de crise e falta de esperança sobre o futuro) estão fazendo é apenas colocar na mesa esse assunto que vem todo mundo jogando pra debaixo do tapete.</p>

<p>Veja bem: a discussão aqui nem é sobre não trabalhar (o que não seria ruim) nem sobre o fim do capitalismo (o que seria melhor ainda): é sobre uma relação mais justa e equiliberda entre o tempo que se vende para conseguir os insumos para viver e o tempo em que se vive de fato. O mundo do trabalho (aka capitalistas + estados) estão discutindo esse assunto a passos lentíssimos, pondo na mesa questões importantes para a economia como produtividade e ocupação da população. Uma série de países já aplica jornadas 4x3, e muitos trabalhadores enxergam no trabalho remoto ou nas modalidades híbridas alternativas para se aproximar desse equilíbrio.</p>

<p>A molecada está de fato precisando de algumas lições de comportamento coletivo, mas não podemos com isso ignorar que a Vida Além do Trabalho é uma demanda coletiva multidimensional e urgente.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Tem sido cada vez mais comum me ver às voltas com debates geracionais sobre o comportamento e a realação das pessoas com o mundo do trabalho. Não só na internet, mas mesmo la firma, ou com outros amigos, a pauta dos “mais jovens que não gostam mais de trabalhar” aparece na ordem do dia.]]></summary></entry><entry><title type="html">O metaverso é um problema de design</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/08/08/metaverso-problema-de-design.html" rel="alternate" type="text/html" title="O metaverso é um problema de design" /><published>2024-08-08T00:00:00-03:00</published><updated>2024-08-08T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/08/08/metaverso-problema-de-design</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/08/08/metaverso-problema-de-design.html"><![CDATA[<p>Houve um tempo em que a internet era um lugar que se visitava. Ela só podia ser acessada por um único tipo de dispositivo – o computador pessoal –, tinha apenas um tipo de aparência – websites com hiperlinks e muitos gifs – e possuía uma série de regras – bloqueava o telefone fixo e só cobrava um único pulso nas madrugadas e nos fins de semana.</p>

<p>A chamada web 2.0 possui três elementos fundamentais que mudaram o paradigma e a relação da sociedade com a internet: a implementação em larga escala da banda larga, a miniaturização e popularização da computação através dos smartphones e a “gentrificação” da internet com a ascensão das redes sociais.</p>

<p>A partir desse ponto, o espaço virtual e o espaço material se sobrepõem como camadas, presentes simultaneamente nas nossas vidas. Aos poucos, uma série de interações, serviços e experiências que antes dependiam necessariamente de um espaço físico passaram a ser mediados essencialmente pelo smartphone e pela internet: substituímos a agência bancária pelo app do banco; fazemos compras pelos marketplaces, nos reunimos em salas online.</p>

<blockquote>
  <p>Não precisamos de um ambiente imersivo para criar um metaverso; o smartphone ja cumpriu esse papel</p>
</blockquote>

<p>Talvez a profundidade e a radicalidade da transição dessas experiências sociais do espaço material para o espaço virtual não sejam tão explícitas para a maioria da população, mas se pensarmos um pouco conseguimos encontrar efeitos práticos no mundo real: agências bancárias fechadas, lojas comerciais desocupadas, uberização do trabalho. Proponho que essa dificuldade de percepção se dá pois a mediação entre o mundo real e o mundo virtual se dá majoritariamente por interfaces gráficas bidimensionais. Não é à toa que existia uma profissão no mundo da usabilidade e do desenvolvimento de software que se chamava Arquitetura de Informação – e que, mesmo com as mudanças de nomeclatura de cargos no mercado, essa etapa no desenvolvimento de um produto digital continua fundamental. Contudo, o produto final continua sendo uma interface, bidimensional e sem tato. É como se o designer gráfico ocupasse o papel do arquiteto ao projetar os novos espaços por onde as pessoas circulam, e isso naturalmente gera uma experiência cognitiva diferente.</p>

<p>O metaverso surge então como uma radicalização da experiência em espaços virtuais, ao trazê-los para a tridimensionalidade. Aqui, é importante salientar que o boom curto que o termo e o conceito de metaverso tiveram no mercado de tecnologia foram extremamente orientados pelo contexto político adverso que as big techs ainda enfrentam. Tratei um pouco sobre essa transição de um otimismo ingênuo com a popularização da internet para o pessimismo distópico que estamos vivendo na minha dissertação de mestrado, e a ascensão e queda do metaverso nas explanações públicas dos techbros fazem parte desse contexto. Além disso, as três buzzwords que tentam manter a relevância as big techs à frente da economia global – a saber, a cripto, o metaverso e a inteligência artificial – dependem dramaticamente de chips de processamento e GPUs, que seguem sendo o centro da evolução tecnológica e disputas geopolíticas.</p>

<p>Mas não é apenas por ter sido uma espécie de boi de piranha do Mark Zuckerberg que o metaverso fracassou como o novo paradigma tecnológico. Temos aqui, essencialmente, um problema de design.</p>

<p>Não sei se você já experimentou algum deles, mas a imersividade proporcionada pelos hardwares disponíveis no momento (Oculus Rift, Apple Vision, etc) é extremamente desconfortável para longos usos. O troço é basicamente uma venda que projeta luz nos seus olhos o tempo todo. Visualmente, você é tirado do espaço material, experimentando toda a sorte de efeitos sensoriais que essa outra visualidade tridimensional proporciona. Contudo, os seus outros sentidos continuam absolutamente atentos ao espaço material, talvez até mais do que se você não estivesse com um desses gadgets. Isso faz com que a experiência de um óculos de realidade virtual não seja sustentável para longo prazo, e mais adequada para experiências curtas e em ambientes controlados.</p>

<p>Essas características óbvias são suficientes para embarreirar qualquer disseminação dessa tecnologia como foi apregoado pelos techbros. Não faz o menor sentido você ter que enfiar um trambolho desses na cara pra visitar a sua agência bancária, a sua reunião de trabalho ou o lote de terreno (!!!) digital que você comprou. O smartphone continua muito mais eficiente para sobrepor a camada do espaço virtual ao espaço material.</p>

<p>A chamada realidade aumentada é um caminho muito mais confortável para a tridimensionalizacão do espaço virtual. Um exemplo que considero muito bem sucedido nesse caminho é o Pokemón Go, um jogo de celular que usa do recurso da realidade aumentada para proporcionar a exata experiência criada no desenho animado. Ainda dependia do smartphone, mas já oferecia uma experiência de tridimensionalização do espaço virtual como uma camada sobre o espaço material.</p>

<p>Não é à toa que o Apple Vision busca ser uma camada virtual sobre a visão humana, além de não ser novidade - os fracassados Google Glasses já seguiam o mesmo conceito; ainda é um produto caro, feio e desconfortável. Sem dúvida esse desenho atual não será o que vai vingar, mas acredito que seja o caminho mais interessante e com muitas possibilidades, ainda mais com a evolução dos dispositivos vestíveis e as casas inteligentes. Pode inclusive reabilitar alguns fiascos dessa tentativa forçada de inaugurar a web 3.0, como as NFTs.</p>

<p>O metaverso foi um fracasso mais retumbante do que o mundo cripto, já que temos algumas moedas como a bitcoin ainda resilientes por aí. Apesar não achar que seja o fim dessa história, o crescimento da IA tem levado cada vez mais a discussão sobre a evolução tecnológica para o espaço material, com a expectativa de máquinas inteligentes e esse tipo de coisa. Contudo, a IA e o metaverso compartilham dois fatores centrais: o mercado de processadores de GPUs e a necessidade de um pensamento de design que os torne de fato uma mudança de paradigma.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Houve um tempo em que a internet era um lugar que se visitava. Ela só podia ser acessada por um único tipo de dispositivo – o computador pessoal –, tinha apenas um tipo de aparência – websites com hiperlinks e muitos gifs – e possuía uma série de regras – bloqueava o telefone fixo e só cobrava um único pulso nas madrugadas e nos fins de semana.]]></summary></entry></feed>